<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-24T04:38:26+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Δέσπω & Γιώργος Πενταρά]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-2-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:44+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-2-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:39+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-2-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/10-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:34+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/10-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακα Κον Χριστόδουλον Ν. Πενταράν 10.2.58</p>

<p>Αγαπητέ θείε Χριστόδουλε, μάθε ότι είμεθα όλοι εντελώς καλά δόξα τω Άγιω θεώ. Δια πρώτην φοράν πέρνω πεννα και χαρτί να σας στείλω έστω και ένα γράμμα για να αισθανθήτε λίγη χαρά, εκεί όπου βρήσκεσαι στις φυλακές τα σίδερα. Μετά μεγάλη μας λύπη παρηκολουθήσαμεν απο τις εφημερίδες τα τελευταία γεγονότα, που συνέβησαν μέσα στις φυλακές. Μέχρι σήμμερα δέν μάθαμε εάν πράγματι τιμωρηθήκατε ή όχι, εάν νέ χρειάζεται υπομονή. Ενοώ δια την προοδευτικήν. Σας περιμένωμεν με μεγάλην ανυπομονησίαν ναρθήτε στ ́αγαπημένο μας χωριό, και στο οικογενειακό σας σπίτι που χρόνια τώρα σας περιμένουν. Πήρα το γράμμα σου υπο ημερ. 02/02/ 58 το διάβασα προσεκτικά και εχάρηκα όταν είδα να με συμβουλεύης, να συνεχίσω να ασχολούμε με Χριστιανηκά καθήκοντα. Δεν είμε κανένας Θεολόγος ή ιεροκύρηξ έχω όμως χρέος ώς χριστιανός, και ώς μέλος της επιτροπείας του Θ.Ι.Α του χωριού μου, να σκορπίσω και να διαφωτίσω τον δρόμον που πρέπει να ακολουθήση κάθε χριστιανός.
Νέα του χωριού. Κατόπιν πρωτοβουλίας του θρησκευτικού έγινε συνέλευσις όλων των μπουφετζίδων και κουρείων, απεφασίσθη όπως όλα τα κέντρα μένουν κατάκληστα κατά την ώραν της θείας λητουργείας.
Έκλεισα τα τρία χρόνια που δουλεύω στην ίδια δουλειά, στην ηλεκτρικήν. Είναι το πιό χαμηλό ημερομήσθιον που πέρνω και σκληρή δουλειά, αλλά τί θα κάμω είμε υποχρεομένος να μέινω εκεί, αν δέν βρώ άλλη δουλειά. Μάθε θείε Χριστόδουλε ότι έβγαλα και άδεια τακτική του ταξί εώς 7 θέσεων, Ασχολείτε όλη γενικώς η νεολαία μας με το ποδόσφαιρον. Αποτελέσαμεν μιάν ισχυράν ομάδα με το όνομα ΑΚΡΙΤΑΣ και είναι αήττητη. Εκάμαμε τις εξης συναντήσις Βον ΑΠΟΠ 2 – 0 Γεροσκήπους 6 &ndash; 2 Κισσόνεργας 2 – 2 Κολλέγιον 2 – 1 Βον Αμαθούση Λεμεσού 3 – 0 Βον ΑΠΟΠ 3 – 3 Οι συλλόγοι μας προοδεύουν συνάμα και οι συντεχνίες. Έχεις χαιρετισμούς απο όλους γενικώς, δέν προφτάνω να σου γράψω ονόματα. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον θείον μου Κώστα άν είναι εκεί, στον ξάδελφον μου Κόκο που μας καταλύπησεν, Κκολιόν, Ανδρέαν, ψ. Χαμπήν και σε όλους τους συντρόφους σας.</p>

<p>Η υπομονη εχει το παν.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφότεχνος σου Κώστας</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/100258.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/100258B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6-2-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/6-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:29+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/6-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 6-2-58</p>

<p>Προς τον Χριστόδουλον Ν Πενταρά</p>

<p>Αγαπητέ. Πάντοτε σας έχομεν στον νούν μας. Θλίβομε όταν μανθαίνω απο τας εφημερίδας ότι δεικνύετε ανυπακοήν εις τους φύλακας και τιμωρείσθε. Κάποτε Ιωσήφ ο Πάγκαλος ήτο φυλακήν εις Αίγυπτον και δέν εδείκνυεν ανυπακοήν αλλά δια της αρετής του κατόρθωσε και εξήγησε τα ενύπνια του Φαραώ και τον απεφυλάκισε και τον διόρισε επιστάτην της Αιγύπτου. Ο Προφήτης Δανιήλ μετεφέρθη αιχμάλωτος εις Βαβυλώνα και όταν ο Βασιλεύς διέταξε να τους δίδουν κρέατα και οίνον επροτίμησεν όσπρια και νερό. Διατί λοιπόν εσείς να μήν αντιλαμβάνεσθε ότι αυτά που κάμνετε είναι εκ του πονηρού. Πρέπει να έχετε Χριστιανικήν υπομονήν και σας βεβαιώ ότι η ευτυχία δέν ευρίσκεται ούτε εκτός φυλακής ούτε σε Βασιλικά Παλάτια, αλλά εις την ψυχικήν ειρήνην την οποίαν δίδει ο θεός εις τουςφυλάττοντας τας εντολάς του. Επιθυμώ τέλος του μηνός να έλθω να σας δώ. Στείλετε μου κάρτα και επιστολή. Χαιρετισμούς εις όλους.</p>

<p>Με αδελφικήν αγάπην<br/>
Σωτήρης Στυλιανού</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-2-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/2-2-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:23+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/2-2-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφου<br/>
Τη 2-2-958</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Κατόπιν δέκα ημερών απο την άλλην επιστολήν που σου έστειλα σου στέλλω και δεύτερην, αλλά αυτή είναι η επιστολή που θα σου έστελλα στες 20 του Φεβράρη. Δηλαδή στες 20 του Φεβράρη δέν θα σου γράψω. Σύμφωνα με τον νέον κανονισμόν της φυλακής τες επιστολές μας πλέον θα τες γράφωμεν όλοι κάθε τέλος του μηνός. Εάν αργήση να έρθη η επιστολή μου δηλαδή άν την πάρης 2 – 3 ημέρες πρίν να έρθης επίσκεψιν, να μείνης να μου γράψης μετά την επίσκεψιν, εάν όμως την πάρης γρήγορα και έχης υπ ́όψιν σου να έρθης επίσκεψιν αργά στες 16 – 15 του μηνός τότε θέλω να μου γράψης μόλις πάρης την επιστολήν μου, Είμαι καλά δόξα σοι ο θεός μόνον λίγο συνάχι έχω επειδή αυτές τες μέρες έχει πολύ. Ο καιρός είναι βροχερός και πολύ ψυχρός. Ο πενταδάκτυλος εδώ κοντά μας δέν εχιόνισε αλλά το Τρόοδος όπως εμάθαμε εξακολουθεί να χιονίζη. Γράψε μου και σύ πώς πάει ο χειμώνας στην Πάφο και προ παντός στο χωριό μας. Την κάρταν σου την έστειλα γρήγορα αυτόν τον μήνα και ελπίζω να την επήρες. Να δώσης χαιρετισμούς στον Γιώρκον του παπά και χαρήκαμεν πολλά που γλύτωσεν. Ο Κόκος είναι μαζί μας, είναι καλά, έχει κουράγιο και θάρρος αλλά ο Παμπής επήγε με τους μικρούς, εμείς δεν τον βλέπομεν. Να μή στενοχωρήται ο Γιώρκος γιατί απ ́εκεί που επήγε θα περάση πολύ καλύτερα παρά εάν ήταν κοντά μας. Να του στείλη τα βιβλία για να μελετά
Ήθελα Δεσποινού να σε θυμήσω να σπείρης κανένα δυό λασάνια βαζανιές για να έχωμεν φθυτά καλά που θα έρθω να φυτέψωμεν. Να πής του κουμπάρου του Κωστή να σου δώση λίγον σπόρον καλόν και να τα σπείρης τώρα για να μεγαλώσουν γρήγορα, μήν αμελήσης για να βλαστήσουν χρειάζονται ένα μήνα και ώς τότε ο καιρός θα ανοίξη. Ο Νίκος τί γίνεται, έμαθεν και μετρά και γράφη. Αν έμαθεν και γράφη ώς το δέκα να γράψη μέσα στο γράμμα στο κάτω μέρος άμα το τελειώσης τους αριθμούς 1, 2, ώς το δέκα για να τους δώ. Να τον προσέχης αυτές τες μέρες που έχη πολύν κρύο να μήν κρυολογήση, να μήν περπατά ξυπόλητος. Ανβρήκετε τα βιβλία να τα φέρης μαζί σου, να είναι άδετα
Αν δέν τα βρήτε μήν πολυσκοτίζεσαι. Ξέρεις ότι απο την φυλακήν δέν έχομεν και πολλά πράγματα να σας γράψωμεν. Πάντα τα ίδια και τα ίδια. Γι ́αυτό θα γράψω και λίγα στον Κώσταν της Βρυονούς και το το δίδεις. Ακόμα δένξέρομεν ακριβώς την ημέραν που θα έρθωμεν. Ώς την άλλην μου επιστολήν μπορεί να μάθω και θα σου γράψω. Λίγην υπομονήν ακόμη ε. Η Στελλού τί γίνεται. Η Ρεβεκκού, η Μαρούλλα, ο Νικολής, ο Χαμπής, η Στασού. Δόσε τους τους χαιρετισμούς μου. Επίσης δόσε τους χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, Στέλλιον, Αντρείκκον, στετέδες μας, Σωτήρην, θείον μας τον Γιαννήν οικογενειακώς, στηνθείαν μου την Σοφιανούν, αδέρφια μου, μητέρα μου, νύφες μου, Νικολήν, Χριστάκην, κουμπάρον Πανίκον και Κυριάκον και σ ́όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/020258.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/020258B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/020258C.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-1-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:17+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου Δεσποινού,</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι ́εσάς. Αυτές τες μέρες κλείουν τρία χρόνια που η μοίρα μας χώρισε. Δέν μπορώ να το πιστέψω τόσον εύκολα ότι πέρασαν τρία χρόνια και όμως είναι αλήθεια. Ο καιρός περνά τόσον εύκολα. Ευχαριστώ τον θεόν που μου έδωσε την δύναμιν της υπομονής, για να περάσω τα τρία αυτά χρόνια, σχεδόν χωρίς να τα νοιώσω, και να διατηρήσω εις απόλυτον υγείαν την σωματικήν, διανοητικήν και ψυχικήν μου κατάστασιν. Η υπομονή δέν είναι μικρόν και ασήμαντον πράγμα. Είναι ακριβόν και πολύτιμον δώρον το οποίον χαρίζει ο Παντοδύναμος εις εκείνους οι οποίοι αγωνίζονται με την πίστιν ότι θα το κερδίσουν, κατόπιν αγώνων και δοκιμσιών. Η ζωή μας ή καλύτερα το ταξίδι μας εις τον κόσμον αυτόν είναι όλον θύελλες και τρικυμίες και αλοίμονον εις εκείνους οι οποίοι δέν έμαθαν ή δέν θέλουν να μάθουν να υπομένουν. Το αποτέλεσμα τους θα είναι να βουλιάξουν και να καταποντισθούν μέσα στες θύελλες και στες τρικυμίες της ζωής. Η ιστορία του Ιώβ άς μας γείνη παράδειγμα. Με την υπομονήν του κατώρθωσε να αποκτήση επταπλάσια αγαθά απο όσα έχασε καθώς επίσης την εύνοιαν και την ευλογίαν του θεού. Αφού λοιπόν μας έδωσε ο θεός την υπομονήν και επεράσαμεντα τρία χρόνια, πιστεύω ότι θα μας ενισχύση και θα μας βοηθήση να περάσωμεν και τες λίγες μέρες που μας έμειναν, και να μας αξιώση να ανταμωθούμε στο φτωχικό σπιτάκι μας για να συνεχίσουμε την όμορφη και αγαπημένη μας ζωή μένοντες όμως πάντα δίπλα του και στο θέλημα του. Όσον πλησιάζουν οι μέρες τόσον αυξάνει και η χαρά μου. Δέν λογαριάζω πλέον πώς είμαι φυλακήν. Νομίζω πώς είμαι ελεύθερος. Ακόμα δέν ξέρω ακριβώς την ημέρα. Όταν θα μάθω θα σου το γράψω αργότερα. Άργησα να σου γράψω γιατί επερίμενα να πάρω το γράμμα σου. Σήμερα Πέμπτην πήρα το γράμμα σου και μόλις το διάβασα έκατσα και σου γράφω.
Χαίρω που είσθε όλοι καλά. Να δώσης χαιρετισμούς και περαστικά εκ μέρους μου εις την Ελένην και εις τον θείον μου τον Λεωνήν. Θα ήθελα να μπορούσες να παρακολουθήσης τες στιγμές που μας δίδονται τα γράμματα για να δής με τί ευλάβειαν και τί αγωνίαν διαβάζομεν τες επιστολές σας. Καταλυπημένοι και πικραμένοι φεύγουν οσοι για τον ένα ή τον άλλον λόγον δέν τυγχάννει να πάρουν επιστολήν. Όσην ώραν διαβάζομεν την επιστολήν σας είναι σαν να είσθε κοντά μας να μας ομιλείτε εσείς οι ίδιες. Γι ́αυτό όσον περισσότερον εκτεταμένη και όσον περισσότερα μας γράφετε σε μιάν επιστολήν, έτσι και μείς τόσον περισσότεραν χαράν και ευχαρίστησιν αισθαννόμεθα. Θέλω για μένα να μή στενοχωρήσαι τίποτε γιατί είμαι πολύ καλά. Το φαί μας εκαλυτέρεψε πάρά πρίν, η δουλειά μου είναι ήσυχη. Το στρώμα μας είναι καλό, δέν κρυώννομεν την νύκτα. Προχθές μου έδωσαν και κλάτσες μάλλινες και τώρα είμαι καθ ́όλα εν τάξει. Ο καιρός σήμμερα έγινε βροχερός. Το κρύο δέν είναι υπερβολικό. Εσύ όταν βλέπης τον εαυτό σου και δέν είναι καλά να πηγαίννης στον γιατρόν. Δεν μου έγραψες ούτε μου είπες στην επίσκεψιν άν επήγες σε γιατρόν όπως μου έλεγες στην πρόπερασμένην επίσκεψιν ότι θέλεις να πάς σε γιατρόν στην Λευκωσίαν. Όταν πάρης το γράμμα μου να μου γράψης γι ́αυτό το ζήτημα, και πώς πάει η υγεία σου. Απο το γράμμα σου έλειπε ένα κομμάτι δέν ξέρω άν έγραψε κανένας άλλος ή άν ήταν άγραφη κόλλα και την έκοψαν ή άν την έκοψες εσύ. Ο Νίκος τί γίνεται, δέν μου γράφεις τίποτε γι ́αυτόν. Να αρχίση πές του να μάθη να γράφη και να μάθη λογαριασμούς γιατί φέτος θα τον πάρω στο σχολείον. Θα του φέρω μιάν ωράιαν βαλιτσούν και ωραία βιβλία, τετράδια και πεννοφόρους. Προχθές στες 20 του μηνός ήσαν τα γενέθλια του. Τα βιβλία που θέλω να μου φέρης είναι τα εξής:<br/>
1) Για μιάν όμορφη ζωή. 2) Πορεία στο φώς. 3) Η ευτυχία είναι απλή. Να είναι άδετα γιατί είναι και πιό φτηνά. Θα τα βρήτε στο βιβλιοπωλείον την Ζωής ή στην Μητρόπολιν. Πές του Κώστα της Βρυονούς πολλούς χαιρετισμούς και να αγοράση και να διαβάση το βιβλιον τα Αγνά νειάτα. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στους γονείς μας, αδέλφια μας, στον Νικολήν, Χριστάκην, Αντρείκκον, Στέλλιον, Παπά Αντωνην, στον κουμπάρον τον Πανίκον, τον Κυριάκον, και την ευχαρίστησιν μου εις τον Γιώρκον Μαυρονικόλαν και τον Μιχαλάκην και εις όλους τους συγγενείς και όσους ρωτούν για μένα. Έρχεται και η κάρτα γρήγορα.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην, Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/220158.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/220158B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-1-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T04:00:10+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Πενταράν 8363</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Γιρίσαμεν αποτο τακσήδην καλά δόκσατον θεόν, βτάσαμεν στο χοργιόν στες ογτό αλά κριόσαμεν πολή διότη εζαληστίκαμεν και είχαμε τα τσιάμια ανιγτά. Μήν κσεχάσης να περάσης στο δευτέρην τες 3 λίρες του Γιόρκου Μαυρονηκόλα και του Μιχαλάκη Νικολάου 2. Τα βιβλία πουδέλης γράπσε μου πιά είνε μέσα στο γράμαν γιανασου τα βέρο στην επίσκεπσην και ότη άλον δέλης. Τες κάρτες να τες στήλης για τον χάμπην παπαντονιόυ, την θεοδούλα και για μέναν. Πσές είχαμεν και απο τον Βάσον Ατονίου γράμαν και σου στέλη πολούς χερετισμούς. Ει Ελένη έκαμεν εχίρισην και είνε καλά, επίσης και ο θίος σου ο Λεονής. Ειμάνα σου είνε και αβτή καλά, πίγαμεν σίμερα και της είπαμεν χερετησμούς. Ο κερός είνε είσιχος αλά το προήν και την νίγταν κάνη πολήν κρίον. Και δέν βεύγη απο την σκέπσην μου πός περάσατε εσής. Τα χριστούγενα ο τατάς του Νϊκου για δόρον του έδοσεν 4 λίρες και έναν αυτοκινιτούην και έκαμεν μεγάλη χαράν. Τόρα άργησα να περημένοτην επιστολήν σου κιόλας για να την διαβάσο 5 ός 10 βορές και να την βαστό στη τσέπην μου όλη μέρα και την νίγταν στο μακσιλάρην μου όσπου να πιάσο κάρταν και να πιάο την επιστολήν για να περιμένο την επίσκεπσην. Έτση κιλά ειζοή μου εμέναν αγαπημένε μου ατρούλη. Πάντος σεβαντάζομε καισέναν το ήδιον. Δέν πιστέβο ναμε κατηγορής κεσή πός κάνο κάδε μίναν την επίσκεπσην. Τήποτε άλον πολυαγαπημένε μου ατρούλη παρά τους άπιρους μου χερετησμούς, και περιμένο επιστολήν σου διότη απο την Τρίτη και να πάη δαρχίσο να πάο στην πόσταν. Πολούς χαιρετησμούς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, θίους, θίες μας και γιαγιάδες μας.<br/>
Σε φυλό ει κιρία σου + + + +</p>

<pre><code>μακριά μου κιάν
ευρίσκεσε στους
μακρινούς τους τόπους
ποτέμου δέν εκσέχασα
τσήν τους καλούς σου τρόπους

ένα τάχο με τον θεόν
και με την Παναγίαν
είσος μια μέραν δα βρεδή
και γιαμέ καμιά γιατρία
</code></pre>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/170158.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-1-58]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/2-1-58/"/>
    <updated>2014-04-24T03:59:42+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/2-1-58</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Ν Πενταραν<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363<br/></p>

<p>Πολυαγαπειμένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Σου εύχομε χρόνια πολά και ευτιχισμένον τον καινούργιον χρόνον. Επίρα την επιστολήν σου μιάν μέραν πρήν το πάσχαν και επίρεν και μιάν ο πατέρας μου. Σίμερα όμος πρήν λίγον πίρα και μιάν κάρταν σου ευχιτίριον για το Νέον έτος, αλά κάρταν για επίσκεπσην ακόμα δεν πίρα και έτση ανισιχό, διότη πολυαγαπειμένε μου Χριστόδουλε περιμένο εκίνην την ειμέραν της επισκέπσεος ός το πιό πολύτιμον δόρον για μέναν. Δέν ξέρο άν μεπιστέβης εσή αλά ο πόδος της καρδιάς μου αυτός είνε ναμε βοηθήση ο θεός να κσανανταμοδούμεν ειδιό μας στο σπείτην με καλήν ειγίαν γιατί αυτό ο χορησμός μου στίχησεν πολή και παρακαλό τον μεγαλοδήναμον θεόν ναμε βοηδήση να περάσο και αυτούς τους διόμιση μίνες διότη αυτή μου βένουντε πιόδίσκολυ απο τους άλους. Δέν ξέρο άν είνε επιδή πέρασαν και κσεχάστικαν τα περαζμένα τους, αλά τόρα νομίζο ότη απο την μιά μέρα στην άλην σε περιμένο νάρδης. Αλά έν αλίδια αυτή ειμέρα ένε μακριά ακόμα. Γδές είρδεν και ο Νϊκος στο σπίτην κλαμένος και τον ρότισα τή έπαδεν και μου λέη όλον τον κοπελουδκιόν τους εδιούσαν πράματα στον σίλογον και εμέναν έμου εδόσαν τήποτε και ελέαν ότη τους στάβερεν ο άγιος βασίλης, μήν κλές γρισέμου του λέο και εσέναν ένασουβέρη πιό καλόν δόρον ο άγιος βασίλης, δασου βέρη τον παπάν σου και άργισεν γέλια και πίγεν και λέη της θίας του της Στέλας εγό έν δέλο πράματα που τον άγιον βασίλην, εναμουβέρη τον παπάν μου. Είστερα πίγεν και στον παπούτου και τούπε τα είδια και πετούσεν απτην χαράν του. Σίμερα οκερός είνε βροχερός απο το προήν ός τορά αλά είνε είσιχος και βένετε ότη δα κάμη πολές βροχές.
Ειμάνα σου είνε καλά, πίγαμεν γδές και την είδαμεν. Επίσης και όλα σου τα αδέλφυα. Και με όλους τους δικούς σου και τους δηκούς μου πέρασα ευχαριστημένη εός τόρα επίσης μετην βριονού, Δεοδούλαν, Γιανούλαν, Στασούν και νομίζο και αβτή μαζήν μου επίσης και μετην πεδεράν μου.
Έχης πολούς χαιρετισμούς αποτον κουπάρον τον Πανήκον, γονής μας, αδέλφυα μας, θείες, θείους μας και γιαγιάδες μας και απόλους τους σιγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/020158.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1958/020158B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-12-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/19-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:33+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/19-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Κεντρικαί φυλακαί Λευκωσίας<br/>
Τη 19/12/957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Μετά την επίσκεψιν επήρα και την επιστολήν σου. Το τετράδιον αργοπόρησαν να μου το δώσουν, δέν ξέρω γιατί, και μου τόδωσαν σήμμερον. Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, παρακαλώ τον θεόν να σας έχη καλά και σέναν, τον Νίκον μας και όλους τους δικούς μας. Περιμένω να πάρω την επιστολήν σου για να σου στείλω κάρταν. Απο την ημέραν που εκάμαμεν επίσκεψιν ο καιρός δέν έβρεξεν, σήμμερα όμως είναι βροχερός. Πλησιάζουν τα Χριστούγεννα και προετοιμαζόμεθα όλοι για να εξομολογηθώμεν και να κοινωνήσωμεν. Είνε ανάγκη όπως καθαρίσωμεν τες καρδιές μας και τες γεμίσωμεν με αγάπην και πρός τους εχθρούς μας ακόμη, γιατί και εκείνος που εκατέβη απο τους ουρανούς και ενεννήθη ώς βρέφος μέσα στην φτωχική φάτνη της Βηθλεέμ για την αγάπη του προς εμάς το έκαμε. Ελπίζω και έυχομαι όπως είναι τα τελευταία Χριστούγεννα που θα γιοτράσωμεν χωρισμένοι. Πάντως άν και θα είμαι μακρυά σας η σκέψη μου όμως θα είναι μαζί σας και νοερώς θα βρίσκωμαι στο χωριό μας και δίπλα σας. Περιμένομεν ότι μέτά την αποφυλάκισιν μου θα ζήσωμεν ευτυχισμένα, καθώς μου γράφεις και σύ αλλά πρέπει πρώτα να μάθωμεν πώς κερδίζεται και πού βρίσκεται αυτή η χαρά και η ευτυχία. Πολλοί νομίζουν ότι η χαρά και η ευτυχία ευρίσκονται στα πλούτη, στα παλάτια, στην δόξαν και στες περιουσίες. Όλοι αυτοί λανθάνονται. Μου δόθηκε η ευκαιρία να διαβάσω πολλά ωραία βιβλία εδώ και προπαντός πάνω στο θέμα τούτο της ευτυχίας και χαράς. Όταν θάρθω θα φροντίσω να βρώ αυτά τα βιβλία για να τα ξαναδιαβάσουμε μαζί. Ένα βιβλίο λέγει ότι η ευτυχία είναι πολύ απλή. Δέν μπορούν να την βρούν οι εγωισταί και οι υπερήφανοι και οι άπληστοι.  ́Οσον και άν την ζητήσουν, και άν την επιδιώξουν αυτοί, δέν μπορούν να την πιάσουν γιατί είναι πολύ απλή ταπεινή, τους ξεφεύγει μέσα απο τα δάχτυλα σάν μιά ολόλευκη παιχνιδιάρα πεταλλούδα. Είναι πολύ απλή η ευτυχία και για κατοικητήριον της και φωληάν της έχει τες ταπεινές και απλές καρδιές, τες καρδιές που δέν γνωρίζουν το μίσος, αλλά είναι γεμάτες αγάπην και την αγάπην αυτήν την προσφέρουν και την σκορπίζουνγύρο τους. Την χαράν και την ευτυχίαν την βρίσκουν και την απολαμβάνουν εκείνοι που πάντοτε αρκούνται εις εκείνο το οποίον έχουν, οι απλοί και οι ταπεινοί εκείνοι που περιφρονούν και αδιαφορούν για τα μεγάλα και εγωιστικά πράγματα που συμβαίνουν γύρω του. Η χαρά και ευτυχία μπορούν να κατοικήσουν μόνον σε καρδιές και ψυχές απλές και ταπ εινές που δέν φθονούν, που δέν μισούν, που δέν ζηλεύουν, αλλά που αρκούνται είς ότι έχουν και το γνώρισμα τους είναι η αγάπη, η καλωσύνη και η τιμιότητα. Τελειώνοντας σας εύχομαι καλές γιορτές και ευτυχισμένον τον καινούργιον χρόνον. Δόσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς σε όλους, Αντρείκκον, Στέλλιον, σ ́ όλα τα αδέρφια και σ ́όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/191257.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/191257B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-12-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:27+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Γερμασόγεια 18/12/57</p>

<p>Πολυαγαπημένη μου φίλη Δέσποινα,</p>

<p>Ότι και ́άν σου γράψω όποιες λέξεις κι άν μεταχειριστώ, να είσαι βεβάια πώς δέν θα σου πούν την αλήθεια, για το τί αισθάνθηκα, τί χαρά και τί συγκίνησι μαζί όταν επ ήρα την κάρταν σου. Άθελα μου τα μάτια μου βούρκωσαν γιατί κατάλαβα, πώς σ ́αυτόν τον κόσμον μπορείς να βρής και πραγματικές φιλίες, σάν τη δική σου φιλία, που άν και πέρασε τόσος καιρός εν τούτοις δέν με ξέχασες, για κάτι που έκαμα και που όποιαδήποτε άλλη απο σένα θα το θεωρούσε ώς καθήκον μου. Σ ́ευχαριστώ πολύ που δέν με ξεχνάς, αυτό με συγκινεί βαθιά, αλλά να είσαι βεβαία πώς ούτε και γώ σε ξέχασα ποτέ μου, κάτι ακατανίκητο τραβά τι σκέψι μου στη θήμιση σου και διαρκώς σε σκέφτομαι, σαν να πέρασα μαζί σου χρόνια πολλά. Θα ήμουν πολύ ευτυχισμένη εάν ήθελες να μου στέλλεις κανένα γράμμα κάπου κάπου και να μαθαίνω τα νέα σου. Εγώ πηγαίνω σχολείο και είμαι στην Πέμπτη τάξη.</p>

<p>Σε φιλώ Γιαννούλα</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/181257.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3-12-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/3-12-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:22+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/3-12-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλόρακαν Πάφος 3.12.57<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπειμένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Δέν φαντάζεσε πόσον στονοχοριμένη είμε απο πσές διότη είρδεν και απόπσς ειπόστα και δέν πήρα κάρταν. Σκέπτουμε και πάλη σκέπτουμε τή σιμβένι. Είσος ναμήν επίρες την δικήν μου επιστολήν ακόμα λέο. Εγό την δικήν σου την πίρα την περαζμένην βδομάδαν και είδα τα γραβόμενα σου αλά στεναχορέδηκα πολή αγαπιμένε μου Ατρούλη για το ότη σούχα γράπση στην περαζμένην επ ιστολήν μου και σου ζητό σιγνόμην μεόλην μου την καρδιά. Άν σε πίρακσε αγαπιμένε μου Ατούλη διότη προστιγμής π ου διάβασα την επιστολήν σου το πίρα διαφορετικά πός μου παραπονιόσουν πός σε αμελό και δέν σου γράφο. Που ουδέποτε σε κσεχνό ούτε στες επιστολές ούτε στες επισκέπσης, και τον περαζμένον μίνα και απουσίασα απο την επίσκεπσην με μεγάλην μου λύπην διότη είμουν άροστη και δέν μπορούσα να τακσιδέπσο διότη ός σου έγραπσα και στην περαζμένην επιστολήν τακσίδεπσα τον πρόπεραζμένον μίναν σε τέτια γάλια και όταν εστράβικα είχα πολπές ενογλίσης και έτση μου το απαγόρεπσεν ο γιατρός το τακσίδην. Όταν κσέρης και έλεγα και στην μάναν μου τον άλον μίναν δαπάο αποτην πρότην του μινός άν είμεκαλά αλά διστιχός μας λίποι ει κάρτα. Αλά τήνα γίνη το αναβάλαμεν να περιμένουμεν την πέμτην πουδα έχη πόσταν. Έτσι κιλά ειζοή μας εμάς αγαπιτέ μου ατρούλη, να περιμένουμεν γράμαν, κάρτα και επίσκεπσην. δεν μενδιαβέρη για τίποτε άλον ός βτάση άγια μέρα λεφδεριάς και αντάμοσης στο σπίτην και κσεχαστούν όλα έτσι παρακαλό τον μεγαλοδίναμον θεόν στες προσευχές μου και νάγομε και την ειγίαν πούνε οδισαυρός του αδρόπου. Εδό στο χοργιόν είμαστε όλη καλά και όλη ειδικί μας δίκσαση ο θεός το είδιον επιδιμό και δια σεν. Ο κερός μας ένε πολύ καλός έχη απο το Σαβάτον που βρέχη αδιάκοπα και μέχρι την στιγμήν σινεχήζη, έχει και ανεμοδίελες και μεγάλες πουμπουρκές και έτση αφύσαμεν και την μάνα μου και πλάγιασεν μαζήν μας. Είνε και ει Στέλα και ει Μαρούλα και ο Νικολής αλά αροδιμούσαμεν και έτση αβίσαμεν και τηνμάνα μου. Απόπσε όμος είνε γλικές και είσιχες φροχές, έχη πολούς λάκους που κατέβηκεν το νερόν τους. Κατέβηκενκαι ειβρίση και έτση ελπίζομεν άν συνεχίση έτση ο χιμόνας φέτος να γίνη Χλόρακα αλιδηνή το χοργιόν μας. Με την πρότην ευκερίαν ποδα βέρη γέρκον το χοράβην δατο σπίρουμεν. Επίρα κετον σπόρον και το λίπασμαν και το έχο στο σπίτην. Άργισα και κόβο και μαρόλια και λάχανα. Τα μαρούλια τα δίδο 3 γρόσια και τα λάχανα 2 γρόσια. σίμερα που πίγα κάτο στο χτίμαν να τα πουλύσο έβερα και του Νίκου ποηνούες και έκαμεν μεγάλην χαράν. Του είπεν ο παπούς του έστιλεν σου τες ο παπάς σου και τορά όπιος τον ροτίση του λέη έστιλεν μουτες ο παπάς μου. Το προήν μόλης σικοδή πρέπη να σταδή στην πόρταν να πή στον παπού του καλυμέρα κέτση να εισιχάση. Έχης πολούς χαιρετισμούς απο την μάναν σου, πεδεράν και πεδερόν σου, αδέλφια μας γιαγιάδες μου, θίους, θίες μας, Φρυονούν και Θεοδούλαν και Νίκον σου. Καλήν νύγτα σου αγαπιμένε μου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/031257.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/031257B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-11-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/19-11-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:12+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/19-11-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου
Τη 19-11-957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδιον ελπίζω και σείς να είστε όλοι καλά. Σε περίμενα να σε δώ στην επίσκεψιν και λυπήθηκα πολύ που δέν ήρθες. Είναι η πρώτη φορά απο τρία χρόνια σχεδόν τώρα που περνά ο μήνας και δέν σε βλέπω. Αλλά δέν πειράζει. Αφού εσύ εθεώρησες καλόν έτσι να κάνης καλά έκανες. Αν περάσουν και δυό μήνες δέν είναι και πολύ. Τί να πούμε για άλλους που τους παίρνουν μακρυά και περνούν χρόνια να δούν τους δικούς τους. Ο θεός να βοηθά να είσθε καλά και στη υγεία και σ ́όλα και πλησιάζει ο καιρός που θ ́ανταμωθούμε μιά και καλά. Εξ ́άλλουη υπομονή και η εγκαρτέρηση μας εκαλλιεργήθησαν και εγυμνάστησαν μέσα μας, κατόπιν τριών χρόνων αναμονής, ούτως ώστε έχουμε την δύναμι και το θάρρος νομίζω να αντικρύζουμε με θάρρος και ηρεμίαν κάθε τυχόν δοκιμασίαν και εμπόδων μας παρουσιασθή εις την ζωήν.
Επήρα την επιστολήν σου που μου έστειλες μετά την λήψιν της επιστολής μου απο σέ της 20/10/57. Εις την επιστολήν μου εκείνην ίσως να μήν αντελήφθης τί ήθελα να σου πώ, και σου εξηγούμαι επειδή πέρασε ένας μήνας να πάρω επιστολή σου, και κάτι τέτοιο συνέβη και τον πρόπερασμένο μήνα ενόμισα ότι ήταν αμέλεια δική σου, ότι ίσως να σκέφτηκες μιά επίσκεψις και ένα γράμμα είναι αρκετά, και έφ ́όσον δικαιούμαι να παίρνω δύο γράμματα τον μήνα σκέφτηκα να σου γράψω, εάν εσύ θα στέλλης το ένα γράμμα να πής και σε κάποιον άλλον να μου στέλλη και το δεύτερον για να μή χάννω το δικαίωμα μου. Εσείς ίσως να μή γνωρίζετε πόσον διψά ο φυλακισμένος να πάρη μιάν επιστολήν και να μάθη λίγα νέα για το χωριό του, για τους συγγενείς του και για τους φίλους του. Διαβάζοντας το γράμμα σου σημαίνει ότι είσαι μπροστά μου και μου μιλάς. Το ίδιον συμβαίνει και για κάθε επ ιστολή οιουδήποτε άλλου προσώπου.
Πάντως όπως μου έγραψες δέν φταίς, εσύ μου έστειλες την επιστολήν. Εγώ διαφορετικά υπέθεσα και άν σε πίκραν συγχώρα με. Πάντως δέν εννοούσα με τα γραφόμενα μου ότι έχω παράπονα με άλλους ή ότι θέλω να παρακαλέσης άλλους να μου στείλλουν επιστολές, όχι τέτοιο πράγμα δέν εννοούσα, με παρεξήγησες. Εγώ τες δύο επιστολές σου κάθε μήνα θέλω να έχω και τότε θα ικανοποιούμαι απόλυτα, αλλά εξ ́άλλου και δέν μπορώ να πάρω περισσότερες απο δύο.
Πήρα και επιστολήν απο τον Βάσον και μου γράφει ότι επρόκειτο να παντρευτή τες 27 του Οκτώβρη. Είναι λέει πολύ ευχαριστημένος με την αραβωνιαστικιά του. Επιθυμεί πολύ λέει να βρεθή και εκείνος στο χωριό την ημέρα που θα αποφυλακισθώ για να γιορτάση μαζί με την Δέσποινα και τους άλλους την ημέρα την χαρμόσυνη. Δεν ξέρει γράφει πότε θάρθη στην Κύπρο, αλλά κάποτε λέει όπωσδήποτε θα βρεθούμε όλοι μαζί. Δέν μου γράφει ούτε τί δουλειάν κάμνει, ούτε άλλες λεπτομέρειες. Του έστειλα μιάν ευχετήριον κάρταν επι τη ευκαιρία των γάμων του, επιστολήν δέν του έστειλα. Γράψετε του ότι πήρα την επιστολήν του και ρωτάτε τον άν πήρε την κάρταν μου και χαιρετισμούς πολλούς. Θα σε παρακαλέσω πολύ Δεσποινού στο επόμενο σου γράμμα να μου στείλης και ένα κατάλογον ή να μου γράψης μέσα στο γράμμα ποίοι εμείναν να μας χρωστούσιν και πόσα ο καθένας. Μήν αμελήσεις. Δόσε ένα φιλί απο μένα στον Νίκον μου. Σόσε χαιρετισμούς πολλούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας, Νικολήν,Χριστάκην, στον κουμπάρον τον Χαμπήν και πές του επήρα τη ε πιστολήν του και εχάρηκα πολύ για όσα μου γράφει και προ παντός για τα μωρά του.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/191157.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/191157B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5-11-57(2)]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/5-11-57-2/"/>
    <updated>2014-04-24T03:05:06+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/5-11-57-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λονδίνο 05/11/57</p>

<p>Αγαπητή αδελφή Δέσποινα,</p>

<p>Δέν φαντάζεσαι πόσο με ευχαρίστησες με την επιστολή σου την οποίαν πήρα την Δευτέρα του γάμου μου. Ποτές δέν έπαψα να σκέπτομαι την δύσκολο θέσι στην οποία βρέθηκες με τον αποχωρισμό σου απο τον Χριστόδουλο. Όμως και εσύ και εμείς πρέπει να είμαστε περήφανοι που με τόσο θάρρος αντιμετώπισες και αντιμετωπίζεις το κάθε εμπόδιο στην ζωή. Πέρασε τώρα ο περισσότερος καιρός και έιμαι βέβαιος ότι περιμένεις με αγωνία και τους τελευταίους 5 μήνες να περάσουν που θα βρεθής και πάλι δίπλα στον Χριστόδουλο.<br/>
Δέν ξέρω άν επισκέφθης τελευταίως τον Χριστόδουλο αλλά όποτε πηγαίνεις να τον δής μήν ξεχνάς να του δίνης και τους χαιρετισμούς μου. Του έγραψα και εγώ πρίν 3 βδομάδες και τώρα περιμένω γράμμα του.<br/>
Εγώ με την βοήθεια του θεού ετέλεσα τους γάμους μου. Με την γυναίκα μου είμαι απολύτως ευχαριστημένος γι ́αυτό και αισθανόμουν πολύ ευτυχής την ημέρα του γάμου αλλά χωρίς τους γονής μου, τα αδέλφια μου και τους συγγενείς μου ένοιωθα ότι κάτι έλειπε απο κοντά μας. Βγάλαμε φωτογραφίες του γάμου και μόλις είναι έτοιμες θα σας στείλωμε όλους.<br/>
Εδώ στην Αγγλία ο καιρός τώρα είναι κάπως άσχημος. Μας κάνει αρκετό κρύο και βρέχει συνεχώς. Ίσως και στην Κύπρο φέτος ο χειμώνας είναι καλός και γίνους καλά τα περβόλια σας. Μέχρις εδώ θα κλίσω την επιστολή μου και θα ευχαριστηθώ και πάλι να ακούσω νέα σου.<br/>
Δώσε θερμούς χαιρετισμους απο την Τερψιχόρη και απο μένα στον Χριστόδουλο, Νίκο, στους γονείς μας, αδέλφια μας και σε όλους μας τους συγγενείς.</p>

<p>Σε χαιρετώ με αγάπη<br/>
ο αδελφός σου<br/>
Βάσος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/051157C.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/051157D.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5-11-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/5-11-57/"/>
    <updated>2014-04-24T03:04:57+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/5-11-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακαν 5.11.957</p>

<p> Αγαπητέ αδελφέ Χριστόδουλε,</p>

<p>Είμεθα όλοι καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον ευχόμεθα και για σας. Εγώ την ημέραν καταγίνομε εις το μαγαζί με ταις δουλιές μου, τώρα οι δουλιές δέν είναι και πολλές είναι μάλλον μέτριες, τα ράβομεν 7 – 8 λίρες την φορεσιάν, τα παντελόνια 1 1⁄2 λίραν αλλά και τα ημερομίσθια είναι ακριβά περίπου 16 σελήνια και περιπλέον. Την νύκτα πηγαίνοντας σπίτι καταγίνομαι με τους μικρούς. τώρα πηγαίνουν τέσερις εις το σχολείον δύο και δύο πέρσυ, όταν έκλεισε το σχολείον οι τρείς επήραν απο 10 βαθμόν έκαστος, ο τελευταίος φέτος επήγε άν και λίφκεται έξη μήνες επειδή τα ξεύρη τόσον πολύ τον εδέχθην χωρίς να τον εγράψη με την διαφοράν ότι του χρόνου θα τον προβιβάση στην δευτέραν τάξιν. Η γυναίκα σου και το παιδί σου είναι καλά μήν ανησυχής τους βλέπομεν συχνά, οικονομικώς νομίζω νάναι καλά μάλλον μέτρια πάντως όταν θέλη να περνά κατά το μέτρον των δυνάμεων της. Η μητέρα μας είναι καλά, πρίν λίγες μέρες ήταν άρωστη αλλά τώρα έγιανεν και είναι καλά. Η Σκεύη καταγίνετε με δυοτρείς αίγιες, με ένα δυό λόττες. Προχθές το χωράφης της εις την αλιτσή το έβαλεν ολον κρομύδια ευνοεί να γίνους με την βροχήν και να πουληθούν χλωρά γιατί τα νερά είναι αλμυρά. Τα μόνα που ευδοκιμούν είναι τα λάχανα και τα πατζάρια. Ο Κωστής με αυτά καταγίνεται Έρχεται και εις το μαχαζί και εργάζεται. Ο σύλλογος τώρα εργάζετε καλά οργάνωσεν ομάδα αθλητικήν για μάππαν, εσυγκέντρωσεν σχεδόν όλην την νεολαίαν τώρα θα βάλλουν και κανέναν δράμα εμπρός να το μάθουν. Ο Νικολής εδυσκολεύθθην πολύ να εύρη εργασίαν ένεκα τα γράματα του ήταν λίγα τώρα εργάζεται είς τον Κωστάκη Θεοδοσίου. Νομίζω άν δέν έχω λάθος μου είπεν η κουμέρα ότι έπαυσες να ράβης καλά έκαμες διότι θα ωφεληθής σωματικώς διότι η ραφτιτσζή είναι περιορισμός. Δώσε τους θερμούς μου χερετισμούς εις τον κουμπάρον τον Κώσταν και του θεού θέλοντος τον μέλλοντα ιερέαν μας γιατί πές του όλοι μας δέν τον ξεχνούμεν ούτε και βγαίνη απο τον νούν μας. επίσης και είς τον αξέχαστον Κολιόν και σε όλους τους άλλους.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφός σου Χαράλαμπος.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/051157.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/051157B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[24-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/24-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:22:05+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/24-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>24-10-57 Χριστόδουλον Ν Πενταράν<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε πάρα πολή καλά δόξασοι ο θεός το ίδιον επιθυμό και δι εσέν. Επίρα την επιστολήν σου σχεδόν αυτή την στηγμήν και μόλης την δίάβασα εχάρικα που είδα οτη είσε καλά, αλά στενοχορίδηκα κιόλας που είδα ναμου γράβης ότη δεν πήρες επιστολήν μου αυτόν τον μίναν. Δεν σε κσέχασα ποληαγαπημένε μου Χριστόδουλε, σου έχο στίλη τες 2 επιστολές γιαυτόν τον μίναν τη μιά την είχα γραμένη στες 22 του Σετέβρι και δικεούσουν να την πάρης όπος σου είπα την ειμέραν της επίσκεπσης και είχε μέσα και μιάν του θίου μας του Σοτίρη αλά πρίν λίγες μέρες επέστρεπσεν σαν είχεν μέσα και μιάν καρτούδαν που έγραβεν ότη ει επιστολή μόλης ελύφδην επίστρεπσεν δυότη το μερίδιον εδόδικεν. Όληνήχτα πίγα να τρελαδό μέχρι το προήν που μου κσήγησεν ο δάσκαλος περιτήνος πρόκητε. εύτασα και ταχηδρόμισα και την δεύτερην επιστολήν και έτση τόρα που δα έπερνα την δηκήν σου δασου τόγραφα. Αλά δέν ήταν ανάκη να μου γράπσης έτση παραπονιάρικα λόγια να πό στον αδελφόν σου είτον κουμπάρον νασου γράφη άν μου είνε δίσκολον. αν και τόσον άσχημον είνε το γράπσημο μου μα πάλην δέν πέρασεν μίνας που να μήν σου στήλο τες επιστολές που δικεούσε. Πολές φορές ακόμα σου στελα και παραπάνο. Τον εαυτόν μου αγαπημένε μου Χριστόδουλε τον αμελό και τον ειστερούμε εν πάση περιπτόση αλά εσέναν όχη. Πόνεσα τόσον πολύν γιασέν αλά ειαγάπι μου είνε απερίγραπτη και σε περιμένο μετες περισότερες νίγτες άγριπνη για να γιρίσης να μου βέρης και πάλην την χαρά, στο σπίτην μου πουνομίζο ότη είμε μέσα στου τέσερης τίχους και εγό μέσα στην μέσην πάνταπλυγομένη του καημού. Δέν είνε δίσκολον να πιγένο ναλέο στα αδέλφια σου είτε κάπιον άλον σιγκενήν μας κάδεμέραν είπεν ο Χριστόδουλος νατου στίλετε επιστολήν αντί ναπάτε να τον δίτε εβόσον τους είπα πολές φορές ότη εκίνη μπορούν νασου στέλουν αλά εσή δέν μπορής διότι μιάν επιστολήν τον μίναν δικεούσενα στίλης και την στέλης σεμάς. Και μόλις την πάρο πολές φορές την δήδο και του κουπάρου μας του χαμπή και την διαβάζη και την πέρνο και στην πεδεράν μου και της την διαβάζο. Άν και περάσαμεν όλη την γρίπην ευτυχός ειμιτέρα σου είνε καλά, πίγαμεν την Κιριακήν μετον Νίκον και την είδαμεν. Επίσης και όλα τα αδέλφια σου είνε καλά και έχου πολές δουλιές. Ο κερός εδό εκσακολουδή να είνε καλοκέρην, μας εύρεκσεν λίγον πρήν λίγες μέρες αλά πολήν σταμάτησεν. Φύτεπσα και έναν κομάτην μαρούλια αλά τόρα βγάλο τον νερόν που πιάνη ολάκος λίον λίον και τα ποτίζο όσπου να βρέκση. Τες τερατσούδες δατης περιπιηδό όσες εγλιτόσαν αλά δέν ειπάρχουν όλες όσες φύτεπσα διότη κσέρης τή κακοκέβαλη που είνε ει αριάγνη, πάσην να πολύσουν μα τες ταήζη πάλεν. Ο κόκος του θίου μας του Γιανή έγινεν καβετσής στον σίλογον με τον γιόν του Σαβή τον Γιορκήν. Αύριον δάνη και ει σεμπεδερά σου ει παναγιοτού απο την Αθίναν. Ο Νίκος μας είνε πολή καλά και όλον και δήγνη τα πέντε του δάγτυλα και λέη πέτε μίνες του έμιναν του παπαλή μου και δάρδη και πετά απο την χαράν του. Έχη και κουνέλια και πεζουνούδκια και γάλους, όρνιδες και όλη μέρα του αρέση νατα ταήζη. έχουμεν και μιάν γουρουνούαν και την τσούραν την μεγάλην και είνε η ζοή του νατους κουβαλά βαήν. Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους πεθερόν σου, πεθεράν σου, μιτέραν σου, αδέλφια μας,γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους σιγκενής μας.</p>

<p>Με αγάπην Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/241057.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/241057B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:22:01+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λονδίνο 22/10/57</p>

<p>Αγαπητέ Χριστόδουλε,</p>

<p>Αι περιστάσεις των τελευταίων 3 χρόνων συνέτειναν εις το να μήν αλληλογραφήσωμε για αρκετόν καιρόν. Όσος όμως καιρός και άν πέρασε ότι και άν συνέβηκε τίποτε δέν μπόρεσε να σβύση ούτε την αδελφική μας αγάπη μα ούτε και την αγάπη που πρέπει κανείς να τρέφη σε πρόσωπα σάν κι εσένα.<br/>
Εγώ βέβαια ενωρίς βρέθηκα στην ξενητειά και μάλιστα σε ένα περιβάλλων που δέν μπορώ και πολύ να εξηγήσω. Τα νέα μου θα τα μάθαινες τακτικά απο την Δέσποινα και απο τους γονείς μας. Θα το ξέρης ότι είμαι αρραβωνιασμένος και μάλιστα την Κυριακή (27/10/57) παντρεύομαι. Η χαρτωμένη μου είναι απο το Ριζοκάρπασο και είμαι καθ’ όλα πολύ ευχαριστημένος μαζί της.<br/>
Όπως μου γράφει η Στέλλα σου υπολείπονται ακόμα 5 μήνες και θα βρίσκεσαιπάλι μαζί με την οικογένεια σου. Θα ήθελα μόνο να βρισκόμουνα και εγώ εκεί για να γιορτάσω με την Δέσποινα και τους άλλους δικούς μας την ημέραν εκείνη την χαρμόσυνο.<br/>
Εγώ δέν ξέρω πότε θα γυρίσω στην Κύπρο αλλά το γεγονός ότι κάποτε θα βρεθούμε όλοι μαζί είναι αναμφισβήτητο. Δέν μπορώ να σκεφθώ  τίποτα αλλο για να σου γράψω την στιγμή αυτή και ελπίζω να έχω π ερισσότερα νέα σε άλλην μου επιστολή. Έχεις πολλούς χαιρετισμούς απο την αρραβωνιαστικιά μου Τερψυχόρη.</p>

<p>Με αγάπη<br/>
Βάσος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/221057.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/221057B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:21:55+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου 21/10/957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς. Στην επίσκεψιν με ρώτησες άν επήρα την επιστολήν σου, αλλά μέχρι σήμμερα επερίμενα και ακόμη δέν την επήρα.ερώτησα τον υπεύθυνον για τες επιστολές και μου είπεν ότι δέν έχω επιστολήν. Εκτός εάν εννοούσες την επιστολήν του περασμένου μηνός. Έχει τώρα ένα μήνα να πάρω επιστολήν σου. Εφ’ όσον δικαιούμαι να παίρνω δύο επιστολές τον μήνα νομίζω πρέπει να τες έχω. Δέν πιστεύω να αδιαφορής ή να σου φέρνει κόπον να γράψης δύο επιστολές τον μήνα. εάν συμβαίνει αυτό τότε σε παρακαλώ να λέγης σε κάποιον άλλον να μου στέλλη την δεύτερην ή στον κουμπάρον τον Χαμπήν ή τον Κυριακόν ή στην Στέλλαν γιατί δέν πρέπει να χάννω επιστολήν και εξ’ άλλου ανυπομονώ να μανθάνω πώς είσθε.Περνούμε πολύ καλά μήν έχετε καμμιάν ένοιαν. Ένας χειμώνας μας έμεινε και θα βοηθήση ο θεός να περάση και αυτός όπως επέρασαν τα τρία χρόνια. Εργάζομαι τώρα στο βιβλιοδετείον. Μανθαίννω να κάμνω φακέλλους και να δένω βιβλία. Όταν έρθω θα ξέρω να δένω και τα βιβλία του Νίκου που θα πηγαίννη στο σχολείον.
Ψές είδα όνειρον πώς ήμουν κοντά σας και έδωσα ένα τετράδιον στον Νίκον και ένα μολύβι και του έδειχνα να γράφη τους αριθμούς ώς το 30. Ο καιρός εδώ στην Λευκωσίαν είναι πολύ γλυκός και βροχερός. Μας έδωσαν μάλλινα πουκάμισα αυτές τες μέρες και εδώσαμεν πίσω τα καλοκαιρινά για να φυλαχτούν, να μας τα επιστρέψουν τον Μάιον πάλιν, αλλά εγώ τα παρέδωσα για να μήν τα ξαναπάρω. Με την βοήθειαν του θεού θα είμαι κοντά σας τον Μάιον. Απο τες 14 Μαρτίου θα είμαι κοντά σας. Άνοιξη. Αλήθεια θα είναι πολύ ωραία εποχή Δεσποινού. Ο ‘ηλιος ολόλαμπρος θα σκορπίζη ζωή, χαρά και γέλιο στα δέντρα, στα ζώα, και στον άνθρωπο, η γή θα γίνη καταπράσινη, τα λουλούδια θα σκορπίζουν μυρωδιά και ομορφιές τριγύρω τους και τα πουλάκια ζευγαρωμένα θα κελαιδούν χαρούμενα. Τί όμορφα ! Αλλά Δεσποινού θα είναι καλά πολύ περισσότερον όμορφα εάν ώς τ ότε ανθίση και το μεγάλο μας δέντρο για να δροσιστούμε και να χαρούμε κάτω απο τους ισκερούς κλώνους του και την δροσερή σκιά του. Ελπίζομεν ότι οι προσδοκίες μας θα εκπληρωθούν. Η γρίππη εδώ εις την φυλακήν έλειξε και ελπίζομεν να μήν ξανάρθη. Αλλά έχω την ένοιαν σας, εσείς πώς επεράσατε γιατί στην Πάφον άργησεν να έλθη η γρίππη όπως φαίνεται. Γράψε μου πως επέρασεν ο πεθθερός μου, η πεθθερά μου και φρόντισε να μπολιαστήτε για την διφθερίτιδα και σύ και ο Νίκος. Όταν πάρω την επιστολήν σου θα σου στείλω την κάρταν. Την επιστολήν του Νικολή την επήρα μαζί με την δικήν σου και είναι απο τότε που δέν επήρα άλλην επιστολήν. Να πής του Νικολή να στείλη ακόμα καμιάν επ ιστολήν και να του πής να φροντίση να βρή δουλειάν. Δώσε τους πολλούς χαιρετισμούς καθώς και εις τον Χριστάκην απο εμένα, τον Κώσταν, τον Κκολιόν, τον Μαραθεύτην και απο τα άλλα παιδιά. Να μου φέρης όταν θα έρθης ένα ρεφίλ κόκκινο, τίποτε άλλον δέν θέλω. Να δώσης πολλούς χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, Ρεβεκκούν, Στέλλαν, Μαρούλλαν, Νικολήν, αντρείκκον, Στέλλιον, Χαμπήν, Στασούν, σ’ όλα τα αδέρφια μου, στες στετέδες μας, στον θείον μου τον Σωτήρην, στον κουμπάρον τον Κυριάκον, τον κουμπάρον τον Πανίκον και σ’ όλους. Ήθελα να σε θυμίσω τώρα που χειμωνιάζει να περιποιηθής λίγο τες τερατσούδες και τες αθασούδες, να τες λεκανώσης και να τες σκεπάσης με παλλούρες να μήν τες τρών τα κτηνά. Επίσης ήθελα εάν σου είναι εύκολον να πάρης ένα ζευγάρι λαγούς; Για να μεγαλώσουν ώς τον Μάρτην. Πές και στον Νίκον να είναι φρόνιμος και ότι του λέης να σου ακούη και κοντεύει ο καιρός που θα έρθω, και ότι θέλει θα του φέρω. Δέν έχω τίποτε άλλο να σου γράψω και εύχομαι το γράμμα μου να σας βρή όλους καλά.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/211057.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/211057B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:21:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>17.10.57 Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολυαγαπυμένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε καλά αυτήν την στιγμήν που σου γράφο και το είδιον επιθιμό και για σέναν. Αλά απο την πέμτην που γιρίσαμεν απο την λευκοσίαν εός προγδές την τρίτην είμαστο στο στρόμαν και εγό και ο Νίκος μετην γρίπην. Σίμερα ομος είμαστε εντελός καλά. Για την διυδερίτιδαν ρότισα τον γιατρόν και δέν χριάζετε το μορόν ένεσην διότ η έκαμεν πέρσην δίο. Πίραν τιλεγράβιμαν απο τον Ατρότσον ότη ει Δεοδούλα έκαμεν εγίρισην στον δοδεκαδάγτιλον της και είνε καλή ει κατάστασης της. Χδές εκάμαν και τον διμιτρόν του θίου του κόστα εχίρισην, προστάτην στο Νοσοκομίον και ποφίρτικεν και ζίσεν δέκα λεπτά και πέδανεν είστερα. Ο Νικολής πίρεν δουλιάν στον κοστάκην θεοδοσίου γιανα είνε που πανοδκιόν στες δολιές. Και ο Χαπής του Ατρέα πίρεν δουλιάν επιστάτης, γτίζουν εργοστάσια πιο πάνω της γεροσκίπους και δουλέφυ τσιαμέ. Την κιριακήν επαντρέβετουν ο χαμπής του Γιανή ταζήνα και είρδεν και ο τατάς του Νίκου και εινούνα του και του έβεραν έναν πακέτον με διάβορα πράματα, πέρασαν απο το σπίτην και μας είδαν και μου λέουν έχουμεν παράπονον που δέν μας φέρνης τον βαυτηστηκόν μας νατον δορούμεν, νάργεσε μου λέη εικουμέρα να βέρνης τον Νίκον να πέζουν μετον Γιάγκον και είμε και εγό μόνη να κάνουμεν παρέαν, αλά της λέο τόρα δέν σιγνάζο στο χτίμα αλά πιό είστερα πουδα βοηδίηση ο θεός ναποφυλακηστή και ο Χριστόδουλος δαρχούμαστην, τόρα που σε γνόρισα καλίτερα μου λέη εικουμέρα δάργομε και εγό.
Το Σάβατον πίραμεν και επιστολήν απο τον Βάσον και την περσεχόρην και σου στέλουν πολούς χαιρετισμούς και σου εύχοτε σίτομην ελευδερίαν. Μας έστιλαν και φοτοχραβίες μαζήν και προσκλιτίρια. Ο κερός εδό είνε πολή ακατάστατος, δεν μας εύρεκσεν καλά ακόμα, έχη λίγες μέρες που είνε ανακατομένος με πολές στραπές και πουμπουρκές αλά ειυροχές πάσην πάνο. Σκέβτομε άν βρέκση το περιβόλην να το σπίρο κριδάρη μόνον δίο λούρες ναβίσο. Επομιλορκές που έβαλα είνε πολύ ορέες ακόμα κόβκουσην πάνο αλά έχου και ειτίμα που σε λίγες μέρες δαπσιδούν. Ειμάνα σου είνε πολή καλά την είδα σίμερα που πίγα κάτο να φέρο βαή της λοτούας και είπεν ότη δέν την επίρακσεν ούτε ειγρίπη, επίσης και τα αδέλφια σου είνε καλά αλά ο Γιορκής και ο κουπάρος ο χαπής έχου πολές δουλιές. Τες κάρτες να τες στίλης για μέναν και την μάναν μου και την άλην για την ελένην σας πάτος για τον άλον μίναν. Τίποτε άλον παρά τους δερμούς χαιρετησμούς μας. σου εύχομε καλή ειγία.</p>

<p>Μαι αγάπην Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/171057.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/171057B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[30-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/30-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:00:20+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/30-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 30/09/57</p>

<p>Αγαπητέ Χριστόδουλε Ν. Πενταρά,</p>

<p>Διάβασα το γράμα σου ημ. 20/09/57 που έστειλες στην γυναίκα σου και εχάρηκα δια τα γραφόμενα σου. Να έχης χριστιανικήν υπομονήν και να νουθετής και άλλους γι’ αυτό το ζήτημα, ότι δια της Πίστεως και υπομονής αί δυσκολίαι του βίου γίνονται υποφερταί και ότι μετά την καταιγίδα έρχεται γαλήνη. Ο Ν. Γ. Μαυρονικόλας τί γίνεται; Ο κ. Λεωνίδας; Είναι καλά; Δώσε πολλούς χαιρετισμούς και ελπίζουμεν πολύ σύντομα να σας ανταμόσωμεν. Είμεθα καλά δόξα τω θεώ και ασχολούμεθα εις την κηπουρικήν αλλά φέτος είναι μεγάλη ανοβρία δυστυχώς. Έχεις χαιρετισμούς και απο την στετέ σου Μαρίκκαν.
Με αδελφικήν αγάπην Σωτήρης.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/300957.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[29-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/29-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:00:13+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/29-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>29-9-57<br/>
Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπιμένε μου και ακσέχαχτε ατρούλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είδα ότη είσε καλά. Και εμής είμαστε καλά εός αυτήν την στιγμήν. Αν και εξαπλόθηκεν και εδό ει επιδιμία της γρίππης ός προς το παρόν δόξα σοι ο θεός εγό και ο Νίκος είμαστι καλά ός αυτήν την στιγμήν. Πάρα πολή ευρίσκονται στο στρόμαν στο χοργιόν μας, καδιμεριννός έρχετε ο γιατρός και κάδε μέραν επισκέπτετε 4 ός 5 αρόστους, είνε πολύ μεταδοτική. Είδα να μου γράβης να σου γράπσο νέα απο τον Νικολήν και τον Χριστάκην αλά δέν κσέρο ούτε έχο το Νικολήν αποτην ειμέραν που είρδεν δέν τον κσανα είδα, διότη μένη σταναβαρκός κάτο στο χτίμαν. Εγό δέν πίγα, έχι σχεδόν έναν μίναν, ο χριστάκης μένη και αυτός στο χτίμαν διότι έχτισεν σπίτην ει λιδία και κουβαλύδικαν αλά μου έλεεν ειμάμα μου ότι είνε χτίστης. Ει χοργιανί μας όλυ παρέτισαν τα περυβόλια και δουλέβουν άλυ στην Λεμεσόν και άλυ στο χτίμαν, ο αδελφός σου ο κοστής ράβκη, ο κουπάρος ο τοουλής είνε στες ναίες σιτεχνίες, έχη πολές δουλιές, όπιος έχη όρεκση δουλεύη.
Έχης πολούς χερετισμούς απο τον Βάσον και στες 28 Ογτοβτίου παντρέβετε. Πίραν έδοσαν σε κσενοδιγίον και ετιμάσουτε για τον γάμον επολογίζουν πός δα κάνου 250 λίρες έκσοδα νόνον για τον γάμον. Μας στέλη προσκλυτίρια λέη και βοτογραβίες και μας ροτά στιν επιστολήν του δάρδετε και σής στον γάμο μας, δαμας βέρετε και τα δόρα. Άχ πολυαγαπιμένε μου ατρούλη παρά νάγης στην κσενιτιά κάλιον να πινάς.
Ει κοπέλα του Βάσου είνε τερπσεχόρη και ο αδελφός της που είνε στην Κίπρον λέγετε Χριστόδουλος Πολυκάρπου Κουρκουτάς και τόρα γτίζη 3 κατικίες σπίτια στο Βαρόσην, έχι μαγαζήν στο ριζοκάρπασον και ασχολίτε μετο επόριον. Ο πατέρας τους πέδανεν, ει κοπέλα είνε τελιόφυτος του γυμνασίου και δουλέβη 11 λίρες την βδομάδαν και έχη και 500 λίρες στην τράπεζαν. Αν γνορίσης κανέναν γοργινόν της γράπσε μας άν είνε καλί ει εικογένια της, διότη είδα στην εβιμερίδαν ότη κάπιος πολύκαρπος που έκαμεν έυεσην και είνε 3 γρόνια φυλακήν είνε απο το ριζοκάρπασον. Ο κερός εδό άλακσεν πού, είνε κρίον, την τετάρτην είχαμεν και τες πρότες φροχές και πσές ο κερός είταν πολύ άγριος. Σου έστιλα ακόμα μιά επιστολή την περαζμένην κιριακήν και μέσα είχεν και μιά απο τον Νικολήν, την έστηλεν μετον κουπάρον τον χαπήν και τες έβαλα στον είδιον πλίκον. Τίποτε άλον παρά τους δερμούς μας χαιρετισμούς απο τους γονής, αδέλφυα, σιγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην και πολά φυλιά Δέσπεινα και Νϊκος.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/290957.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/290957B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
