<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-23T05:15:49+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Δέσπω & Γιώργος Πενταρά]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T04:01:22+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς 8363</p>

<p>Τη 23-4-57</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη Χριστος Ανεστη</p>

<p>Σείμερα είνε ειδευτέρα της λαμπρής και ει κορούδες πείγαν κάτο για να πάν στην εκλισίαν. Και τόρα έμινα μόνη στο σπίτην διότη εμέναν δεν μου επιτρέπετε ναπάο στην εκλισίαν, μόλης κατόρδοσα και άκουσα τον καλόλογον, και κάδησα να κουβεντιάσουμεν λύγον μαζήν άς είνε και με το γράμαν διότη όλον αυτές τες μέρες σε έχο στην ανάμνησήν μου, δέν σε κσεγνό καδόλου όλον και εισκέπσης μου σεσέναν γιρίζη. Αλά ελπίζομεν στον θεόν να είνε το τεεβτέον πάσχαν που δαγινη με πόνους και λύπες. Είμαστε όλη καλά στην ειγία μήν ανησιχής δόκσαν τον θεόν, το είδιον επιδιμό και διασέν. Ο Νίκος μας και ειμιτέρα σου είνε πολή καλά και σε χερετούν. Ο Νίκος μας όλον και ροτά πότε να τον βέρο στον παπάν του ούλο μεροτά μάμα μου λέη ένα βίουν τα τέλια ει εκλέζη ναμε πιάση οπαπάς μου ναμε φιλήση. Σίμερα είνε και ειθία μου εικιριακού στο χοργιόν και της το είπα ότη δατης στήλης κάρταν και χάρικεν πολή διότη έχι πολήν καιρόν πουδέλη μαδέν έχεν εβκερίαν. Άβριον ετιμάζετε να πάη μάμα μου στον κόκον είδελεν να πάη απο σίμερα και είταν να τσακοδούν και μετον παπάν μου επιδή έγουν δουλιάν στον καβενέν. Αλά ένεκα της κακοκερίας ειδουλιά είταν λύγη γδές όλημέρα εύρεχεν. Δέν πίρα ακόμα γράμα σου αλά ελπίζο άβριον να το πάρο μαζην μετην κάρταν. Κσέρης πόσον χέρομε που κοντέβη να κσεβή ο μίνας και δα μου επιτρέπετε να ρδό νασε ειδό διότη νομίζο εκή βρίσκο λύγην παριγοριά. Βροτίζο πάντα κάδε μίναν για να κσικονομίσο δίο λίρες για το τακσίδην της επίσκεπσης σου. Δεν κσέρο άν διμόνεσε κεσύ διότη όλη μου λέουν ότι δέν είνε καλά που έργομε κάδε μίναν. Πάντος μερική πουδέν γνόρισαν αβτόν τον πόνον αλά έγό νομίζο λότη αβτόν είνε το πίο ευχάριστον για μέναν. Τίποτε άλον δέν έχο νασου γράπσο γιάσου. Έχεις πολούς χερετισμούς απο τον Νίκον μας, μιτέραν μου, πατέραν μου, αδέρφια μας, θίους, θίες μας, γιαγιάδες μας, και απόλους τους σιγγενής και φύλους σου.</p>

<p>Σαι φυλό με αγάπην Δέσπεινα σου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/230457.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:24+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>17-4-57 Χιστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Κεντρικές Φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Επήρα την επιστολήν σου όταν γίρισα απο την επίσκεπσην. Άργισα όμος λήγον να σου απαντήσο διότη όλυμέρα δερίζαμεν και την νίγταν πιγέναμεν στην εκλισία, αλά απόπσε άβισα το κάδετή στην πάντα και πίρα μολήβην και χαρτήν για νασε πλεροβορήσο ότη είμαστε όλη πολοί καλά στο χοργιόν, το έίδιον επιδιμό και δασέν. Και σου ευχομε καλόν Πάσχαν και να είνε το τελευτέον που δα κάνουμεν χορισμένη, είσος μαζήν μετην ανάστασην του χριστού, γίνη και δεύτερη ανάστασης όπος δα ανήκση οτάβος του χριστού ανήκσουν και&hellip;&hellip;&hellip;. και τα κρατητήρια και ελευδεροδούν τόσες καρδιές που ειπόβεραν απο τόσα βάσανα. Ο κερός μας εδό τόρα είνε πολή ζέστη, έχη απο το Σάβατον που βισά πολή ζεστός αέρας, δέν ειποβέρουμεν. Όσον για τες ρέντες τες έκαμεν τελίος άχριστες νομίζο ότη βέτος στο χοργιό μας δέν δα κάμη κανένας ούτε ακουράκια, ούτε τομάτες, έχη πολές πατάτες που δέν τες εποτησαν ούτε έναν νερόν. Έκαμεν ο Τοουλιάς του τριαναβιλή το αβτοκήνιτον του με τιπόζιτον και κουβαλά απο το γτίμαν νερόν ποτίζουν λίγη, πολή το βάζουν μέσα στους λάκους τους και βγάσου λίγον λίγον και πίνουν και πλένουν.
Τες κάρτες να τες στήλης για την θίαν μου την κιριακούν, Αγαδόκλη, Νικόλα, Σάβα και για μέναν Δέσπεινα Κόστα και δα βέρο και τον Νίκο σου τόρα. Ειμιτέρα σου είνε και αβτήπολή καλά κεσού στέλι χερετίσματα.</p>

<p>Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους πεθθερόν σου, πεθθέραν σου, αδέρφια μας, στετέδες μας θίους, θίες μας και απόλους τους φύλους σου. Επίσης και απο τον Νίκον μας την μοναδικήν παριγοριάν μου που μου άβισες.</p>

<p>Γειά σου και καλόν πάχαν και σύτομην αντάμοσην στο χοργιόν. Εύγομε και παρακαλό τον μεγαλοδίναμον θεόν.</p>

<p>Με αγάπην και φυλιά + + + +</p>

<pre><code>Άγιε Νικόλα σούτακσα να βέρο μιά λαπάδαν
Να βέρης την αγάπην μου σαβτήν την εβδομάδα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[9-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/9-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:11+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/9-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Επήρα έξτρα κόλλαν για να σε πληροφορήσω σχετικά για την κατάστασιν μου. Με μετέφεραν χθές Τρίτην απο το Γενικόν Νοσοκομείον εις τας κεντρικάς φυλακάς. Έγινα τελείως καλά δόξα σοι ο θεός. Μας περιποιήθηκαν αρκετά καλά και και οι γιατροί και οι νοσοκόμες. Με είδε και ο γιατρός ο Λιασίδης. Επήρα χθές και την επιστολή σου, και λυπήθηκα που δέν μπόρεσα να σας δώ. Αλλά εσύ νομίζω τόξερες, σου τόπα άλλες φορές ότι όταν ευρισκόμεθα στο νοσοκομείον δέν επιτρέπονται επισκέψεις, και έπρεπεν να μήν έρθετε αφού το εμάθετε απο την εφημερίδα ότι επήγα στο νοσοκομείον. Τώρα αυτές τες μέρες μπορείτε να έρθετε μέχρι τες 15 δηλ. και τες 15 επιτρέπονται επισκέψεις.
Αλλά εφ’ όσον σου γράφω ότι είμαι καλά τώρα έρχεται και Πάσχαν έχετε έξοδα, δουλειές, δέν είναι ανάγκη να έρθης αυτές τες μέρες. Γράψε μου να σου στείλω κάρταν για τον άλλον μήνα. Σε 15 μέρες θα σου στείλω την κάρταν του άλλου μηνός, δέν είναι και πολύ αργά και νομίζω πρέπει να περιμένης 15 μέρες. Εάν όμως θέλεις να έρθης αυτές τες μέρες έλα αλλά όχι μετά τες 15 γιατί άν έρθης μετά τες 15 μπορεί να μή σου επιτρέψουν. Δέν ξέρω, ίσως θα φθάση αργά το γράμμα μου, γιατί σήμερα Τρίτην το γράφω, αλλά αλλοιώτικα δέν μπορούσα να κάμω. Ήρθα χθές απο το Νοσοκομείον, και σήμμερα σου γράφω. Σου επαναλαμβάννω λοιπόν ότι είμαι πολύ καλά και να μήν έχης καμιάμ ένιαν. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου μητέρα μου, αδέρφια μας, Ρεβεκκούν, Αντρείκκον, στον πεθθερόν της, πεθθεράν της στες στετέδες μας, στην κουμέραν την Στασούν και σ’ όλους όσους ρωτούν για μένα. Ελπίζω ότι πιό σύντομα απ’ ότι αναμέναμε θα ανταμωθούμε ελεύθεροι. Χαιρετισμούς πολλούς και στον Νίκον μας αι πρέπει να είναι φρόνιμος, να ακούη της μάνας του σε ότι του λέγει και σύντομα θα έρθω και θα του αγοράσω ότι θέλει.</p>

<p>Τη 9.4.57    Γειά σου και καλήν αντάμωσιν.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην</p>

<p>Χριστόδουλος</p>

<p>Υ.Γ. Εάν δέν έρθης επίσκεψιν να μου γράψης σε ποιούς να στέιλω την κάρταν γιατί στες 20 του μηνός θα τες στείλωμεν δηλαδή άμα πάρης το γράμμα μου μετά 6 – 7 μέρες.</p>

<p>Ο ίδιος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/090457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/090457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[7-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/7-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:06+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/7-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>No 8363</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Εμής είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόξα τον θεόν. Ελπίζο όμος μετην βοήθιαν αβτού να σε βρή αβτή ει επιστολή μου και εσέν ετελός καλά. Κσέρης αγαπημένε μου ατρούλη πόσον λυπήδηκα και πόσον πόνσα για βτήν την είδισην. Ένα φυλακισμένος στασίδερα κλυσμένος και να ειποβέρη και τόσους πόνους, πόσον το είδελα αβτόν να είμουν αβτές τες στιγμές τους πόνους σου στο μακσηλάρην σου άγριπνη να βάζο λύγον νερόν στα τριβερά και μαραμένα χίλη σου αποτους πόνους να ελαβρύνουν λύγον. Τους ειπέβερα και εγό όλους αβτούς τους πόνους της εχίρισης και γνορίζο. Το είδιον πόνεσα και τόρα μαζήν με τους δικούς σου αποτην ειμέραν που το έμαδα πουδεν πορούσα να πλυροβοριδό απο καν πρόσοπον πός είσε έτρεκσα εδώ και κή αλά δεν έμαδα τίποτε. Κσέρης αγαπημένε μου μεπόσην λαγτάραν περημένο να μάδο ότη μπορό ναρδό νασε ειδό. Βρόντησε άν σου είνε εύκολον ναμε ειδοπιήσης άν το μάδο γρίγορα την ερχόμενην παρασκεβή δαρδό είσος το γράπση και ει εβιμερίδα πάντος τόρα δεν δαμουτοκρίπσουν.
Πάντος ειμάμα σου δέν έμαδεν τήποτε αποτο ότη είσε στο νοσοκομίον. Ο Νίκος μας είνε καλά, προγδές δέντον έβερα μαζήν μου αλά και τόρα του λέο ναρδόμε και δέν δέλη βοβάτε το αβτοκήνητον διότη ζαλήζετε την νίγτα πουδα πλαγιάση σταβρόνη τα χέργια του και λέη καλέ μου Χριστούλη βίλαε τον παπαλήν μου που είνε στην φυλακήν και να τον βέρης γρίγορα. Σου έστηλα ακόμα μιάν επιστολήν και αν μου γράπσης πές μου άν την έπιασες. Χαιρετησμούς πολού και περαστηκά απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες, θίους, θίες μας και απόλους τους σιγγενής μας. Τίποτε άλον δεν έγο νασου γράπσου και σου εύχομε περαστηκά, και πάλη περαστηκά.</p>

<p>Σε φυλό ει αγαπιμένη</p>

<p>σου γινέκα Δέσπεινα χ χ χ χ</p>

<pre><code>περιστεράκια μου χρισά
που χαμιλά πετάτε
αν δείτε την αγάπην μου να μου
την χερετάτε
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/070457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/070457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/6-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/6-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικαί φυλακαί Λευκωσίας 6.4.957</p>

<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Ευρίσκομαι εις το Γενικόν Νοσοκομείον Λευκωσίας απο τες 26 Μαρτίου. Τες 27 έκαμα εγχείρησιν της μύττης και τώρα έγινα καλά. Μήν ανησυχής καθόλου, είμαι πάρα πολύ καλά, και σε δύο τρείς μέρες θα ξεβώ απο το Νοσοκομείον. Χθές σε είδα μιάν ματιάν στον διάδρομον του Νοσοκομείου στο όνειρον μου αλλά δέν μπόρεσα να σ ταθώ να σε κουβεντιάσω, γιατί όπως ξέρεις απαγορεύεται. Αργότερα έμαθα ότι ζήτησαν πληροφορίες για την υγείαν μου απο την Πάφον, τηλεφωνικώς. Επίσκεψιν εάν θα έρθετε να έρθετε στες 11 ή 12 του μηνός, ή τες 15 . Δηλαδή Πέμπτην, Παρασκευήν ή Δευτέραν. Νομίζω το ξέρεις ότι όταν είμεθα στο Νοσοκομείον απαγορεύονται οι επισκέψις, σου το είπα μιάν ημέραν στην επίσκεψιν. Ως την Τετάρτην θα φροντίσω απωσδήποτε να ξεβώ απο το Νοσοκομείον. Πέρασα πολύ καλά τες μέρες μου εδώ, έχομεν αρκετήν και καλήν περιποίησιν απο τες νοσοκόμες, τους νοσοκόμους και τους γιατρούς . μήν έχης καμιάν ένοιαν για μέναν. Θέλω να κάμης ακόμη λίγην υπομονήν, και ελπίζω σύντομα να ανταμωθούμεν ελεύθεροι. Η εγχείρηση μου έγινεν πολύ καλά. Με έκαμεν ο κ. Τεμριώτης. Είχα κόκκαλον και με εμπόδιζε να αναπνεύσω. Τώρα αναπνέω ελεύθερα. Ελπίζω να μήν χαθή και τούτον τα γράμμα όπως άλλα προηγουμένως. Ελπίζω να σε βρή καλά και να σου δώση ακόμη λίγην υπομονήν και κουράγιον. Δώσε χαιρετισμούς πολλούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέρα μου, αδέλφια μας, στον Νίκον μας. Άλλο δέν έχω να σου γράψω. Σε περιμένω στην επίσκεψιν.</p>

<p>Σε χαιρετώ με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/060457.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[24-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/24-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:57+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/24-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>24-3-57 Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Κεντρικές Φυλακές Λευκωσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Επήρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είδα ότη είσε καλά, και εμής είμεδα όλη καλά στην ειγία δόκσαση ο θεός. Είδα να μου γράφης ότη πεδίμησες πολύ το χοργιόν σου μα και εγό πεδίμισα πολύ εσέναν. Πόσον το λαγταρό ναρδή εκίνη ειόρα ναμας χαρίση ο θεός την χαράν και πάλυν στο σπίτην μας. Τή ορέα δα είνε αγαπημένε μου Χριστόδουλε οταν δα καίσουμεν στο σπίτην μας να μυλύσουμεν όσον θέλουμεν και να μην έχι κανέναν ναμας διόκση μεσοδότσην που την κουβένταν μας σαν και τόρα. Ο Νίκος μας είνε πολύ καλά, πσές που πίραμεν την επιστολύν σου και την διάβασα και άκουσεν το τή έγραβες γιαβτόν πρότα γέλασεν αλά μετά δίο δάκρια κίλισαν απο τα βρεβικά του ματάκια σάν να είταν μεγάλος και σιγκινίδικεν. Ειμάμα σου είνε και αυτή πολύ καλά την είδα σίμερον στην εκλισίαν και της είπα ότη πήρα επιστολήν και εχάρικεςν που είσε καλά. Ο κερός μας αυτές τες μέρες είνε χαλαζμένος, πσές είχαμεν βροχές. Τες ακινάρες τες περιπιήδικα βέτος πολύ ορέα, τες πότισα δίο βορές ός τόρα και είνε όλες γενιμένες. Τες τερατσούδες όμος τον μάηον τες μπολιάζου και δαπό του γλιόρη ναρδοί να τες μπολιάση όσες δέλουν και δαδή και τες αδασιές και αν μπολιάζουτε δα τες σάση και αυτές. Μήν ανισιχής καδόλου όσον για τα εικονομικά δέν ειστερούμαστε καδόλου δόκσαση ο θεός είνε μεγάλος και μας βοηδάη. Δέν έχο τίποτε άλο νασου γράπσο παρά τους θερμούς μου χαιρετισμούς, επίσης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας και απόλους τους συγγενής και φίλους σου. Περιμένο την κάρταν και ελπίζο την άλην βδομάδαν να σινατιδούμεν. Ατίο και καλήν ειγίαν.</p>

<p>Σε χαιρετό με αγάπην και φιλιά ει κιρία σου</p>

<p>Δέσπεινα</p>

<p>και ο γίοκκας σου</p>

<p>Νίκος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/240357.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/240357B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:40+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακα – Πάφος</p>

<p>20.3.957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Με χαράν πήρα την επιστολήν σου χθές 19/03/57 και σήμερα σου γράφω. Την κάρταν την στέλλω στα πρόσωπα που μου γράφεις. Υποφέρεις μου γράφεις απο αδιαθεσίαν. Η αιτία νομίζω είναι το ότι εξακολουθείς να μαραζώννης. Δύο χρόνια τώρα έχει που όπως βλέπω οι συμβουλές μου και οι παρατζιελλιές μου πάσιν χαμένες. Όπως βλέπω, δέν μ’ άκουσες, δέν με εννόησες. Καλά στες αρχές είχες δίκαιο, ήτο κάτι ξαφνικό που σου συνέβη και σε στενοχώρησεν. Αλλά τώρα μετά απο δύο χρόνια δέν δικαιολογείσαι καθόλου εάν εξακολουθής να μαραζώννης. Προ παντός τώρα που κοντεύαμεν προς το τέλος. Όπωσδήποτε πήγαινε τον γιατρόν, μήν αμελής και φρόντιζε να περνάς τες ώρες σου εύθυμα και χαρούμενα. Μήν μένης μόνη σου, φρόντιζε να έχης παρέαν, και την δουλειάν σου να την κάμνης πάντα με κέφι και με χαράν. Όταν είσαι μόνη σου και δέν έχεις εργασίαν, πάρε ένα βιβλίον, ένα περιοδικόν, ή μιάν εφημερίδα και διάβαζε λίγο.
Η διαρκής απασχόληση του εγκεφάλου είναι ένας τρόπος που εμποδίζει τον άνθρωπον στο να σκέπτεται και να στενοχωρήται. Μ ̈ην σκέφτεσαι την δική σου ατυχία. Να σκέφτεσαι ότι δίπλα σου υπάρχουν πολύ περισσότερον πονεμένοι και δυστυχισμένοι. Ελπίζομεν ότι σύντομα θα ανταμωθούμεν και πιστεύω και εγώ όπως και σύ μου γράφεις, ότι τότε θα γίνης καλά. Αλλά εν τω μεταξύ φρόντισε όσον μπορείς και όσον σου είναι δυνατόν για την υγείαν σου. Εάν στερείσαι οικονομκά, σου ξαναγράφω και πρέπει να με ακούσης, να πάρης δάνειον απο την Συνεργατικήν. Εγώ θα τα πλερώσω. Το αργότεον σε ένδεκα μήνες θα έρθω. Εγώ είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, προ παντός όταν εσείς είσθε καλά, χαίρομαι και εγώ. Επίσης είναι καλά και όλοι οι συγχωριανοί μου. Ο Αντρείκκος θέλει να δώσης χαιρετίσματα στην Αυγήν, στον Παππούν του και την γιαγιάν του και στους άλλους δικούς του. Τώρα εργάζεται μαζί μου στο ραφτάτκον. Είμεθα εν όλων πενήντα περίπου ράφτες, θα μάθη και ο Αντρείκκος ράφτης. Ο καιρός μας αυτές τες μέρες είναι ήσυχος και γλυκός, έχει λιακάδες αλλά κατα τες πρωινές ώρες κάμνει πολλήν ομίχλην. Σήμερα Τετάρτην το φαγητό μας ήτο το πρωί χαλλουμιν και τσιάι, το μεσημέρι φασόλες βραστές και το βράδυ κουνουπίδι με πατάτες. Τώρα τελευταίως κάθε Κυριακήν και Πέμπτην βράδυ αντί πελάφιν που ετρώγαμεν μέχρι σήμερα, τώρα τρώγομεν λοκμάδες ( ξεροτίανα ). Μου άλλαξαν την κάμαρην τώρα κανένα δύο μήνες τελευταίως και μένω με τέσσερα άλλα παιδιά, οι τρείς είναι απο τους 5 λαρνακείς της 1 ης Απριλλίου του 1955, ο Μιχαλάκης Παρίδης, δάσκαλος, ο Κόκος Λυκούργος φαρμακοποιός, ο Ιάκωβος Καισερλίδης μαθητης του εμπορικού Λυκείου και κάποιος Ευρυπίδης χωριανός του Δεσπότη Κυρηνείας, απο την Κακοπετριάν μαραγκός. Είναι όλοι καλά παιδιά, μορφωμένα και νεαροί. Είναι όλοι ελεύθεροι, καλή παρέα και περνούμεν πολύ καλά σάν αδέρφια. Ο Μιχαλάκης ο δάσκαλος με μαθαίνει Αγγλικά και λογιστικήν. Κάποτε λέγουν όταν αποφυλακιστούμε θαρθούν να δούν και το χωριό μας. Το βιβλίον το Αγγλικόν που μου έφερες δέν το χρειάζομαι γιατί έχω το ίδιο. Δέν είναι αυτό που σου έγραψα για να μου φέρης. Να μήν μου φέρνης πράγματα που δέν σου γράφω. Και οι πλεννες δέν κάμνουν καμμιά για τον πεννοφόρον μου γιατί είναι όλες μεγάλες. Να πής του Βάσου ότι το βιβλίον που θέλω είναι το Direct method English course το τέταρτον, book four. Δόσε του το να το διαβάση. Αν δέν το βρήτε δέν είναι ανάγκη να μου φέρης πάλλιν άλλο το οποίον δέν χρειάζομαι. Τον πεννοφόρον μου εσύ μου τον έφερες, θα θυμάσαι φαντάζομαι πώς είναι. Η πένννα του είναι πολύ μικρή. Αν δέν θυμάσαι στην επίσκεψιν να σου τον δείξω. Φρόντισε φέτος Δεσποινού να μπολιάσης
Τες αθασιές που εκόψαμεν και όσες τερατσούδες χρειάζονται μπόλιασμαν. Θα σε παρακαλέσω να φροντίζης λίγο για τες τερατσούδες και τα άλλα δεντρούθια της αυλής
Οι αγκινάρες τί γίνονται δέν μου έγραψες. Πάντως άν υπάρχουν αραίωσε τες καλά και πότισε τες τώρα είναι εποχή που πρέπει να τες ποτίσης.. Φαντάζομαι τί ωραία τώρα που είναι η εποχή μέσα στα χωριά μας όμως όχι μέσα στην φυλακήν. Εδώ είναι πάντα φυλακή δέν αλλάζει. Ούτε τα δέντρα ανθίζουνε ούτε τα πουλιάψάλλουν χαρούμενα, μα ούτε και πρασινάδα βλέπουμε. Τί ωραία φαντάζομαι αυτές τες μέρες είναι στο χωριό μας.
Ο αέρας μοσχοβολά απο την μυρωδιά των ανθισμλενων αμυγδαλιών και των άλλων δένδρων. Οι αθαδιές μας θα εφορτώθησαν νομίζω γιατί δέν έκαμε φέτος πολύ δυνατούς ανέμους. Πόσον τα πεθύμησα τα μικρά τρυφερά αθάσια. Πόσον πεθυμώ ένα περίπατον προς την θάλασσα, να σταθώ πάνω στους βράχους και να αναπνεύσω τον καθαρό και λίγο αλμυρίσμένο απο τους ανέμους των κυμμάτων αέρα της θάλασσας. Πόσον πεθύμησα εσάς, τους συγγενείς, τους φίλους, τους χωριανούς. Μερικούς τους ξέχασα απο τον καιρόν που έχω να τους δώ. Πιστεύω όμως ότι σύντομα θα έρθω. Και όταν έρθω θα φέρω και την πετονιάν μου μαζίν μου και θα πάρω και τον Νίκον μαζί μου στην θάλασσα να ψαρέψωμεν. Ο Νίκος θα βαστά τη ζεμπυλούδαν που θα βάλλομεν τα ψάρια μέσα. Πές του Νίκου να είναι φρόνιμος και να ακούη της μάμμας του ότι του λέη. Αν δέν σου ακούη να μου το πής όταν έρθης. Γράψετε του Βάσου χαιρετίσματα και απο μέναν. Χαιρετισμούς πολλούς δόσε στον πεθθερόν μου, πεθθεραν μου, μητέρα μου, αδέλφια μας και πές τους ότι δέν μπορώ δέν δικαιούμαι να στείλω άλλο γράμμαν εκτός απο το δικό σου. Απ’ εκείνους μπορώ να πάρω, όταν είναι μέσα στον φάκελλον σου αλλά εγώ δέν μπορώ να στείλω.
Επίσης δόσε χαιρετισμούς στην Ρεβεκκούν, στον πεθθερόν, πεθθεράν της, στες στετέδες μας, στον Αντρείκκον, στην κουμέραν την Στασσούν και πές της ότι οι επισκέψεις μας μέχρι τες 15 του μηνός συνεχίζονται. Επομένως η Λαμπρή θα είναι μετά τες 15 του Απρίλλη. Χαιρετισμούς δόσε και εις τον Νίκον της Ελένης και εις την ίδιαν άν την βλέπεις, στον Παπάντωνην, στον Αντρείκκον του, στον Μίχαλον, στον Βάσον του θείου μας του Γιαννή, στον θείον σου τον Γιαννήν και της θείας σου Δεσποινούν, στην θείαν μου την Σοφιανούν, στους άλλους συμπεθθέρους μας και σ’ όλους.</p>

<p>Σας χαιρετώ με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200357.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[14-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/14-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:31+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/14-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>14/03/57 8363 Λευκοσίας</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Κεντρικές φυλακές</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλι είμαστε πολύ καλά όλυ στο χοργιόν και σε χερετούμεν. Ειμάμα σου είνε και αυτή καλά και σου εύχετε να γιρίσης μετο καλόν.</p>

<p>Επίσης και εχώ προί και βράδην δεν σε κσεγνό απο την προσευχήν μου, παρακαλό τον θεόν νασε έχει καλά και να σου δίνη την υπομονήν που σου χριάζετε, και να βάλυ το ευλογυμένον χέρην του να εισιχάσουν αυτή ειπόνη, αυτή βουρτούνα που δέρνη τον κόσμον. Πσές όλον και σε θορούσα όνηρον μόλυς έκλυα τα μάτηα μου σεδορούσα προστά μου. Και σίμερα όλον και σε είχα στην δίμισην μου. Είμουνα πολύ αδιάδετη, δεν μπορούσα να εργαστό. Δέν γνορίζο ούτε εγό τή σηνβένη με τους γονής μου , περνό πολύ καλά, ειμάμα μου όταν πάη να πσομνήση γιατην Στέλα και την Μαρούλα πρέπη να πάρη και κάτη για μέναν, νομήζη ότη είνε αβτά που με στενοχωρούν. Όχη δέν με διαβέρουν καδόλου αβτά , μόνο κοτάσου δα βρότην ευτιγίαν αγαπιμένε μου ατρούλυ. Βρότηζε πάντοτε να έχης ειπομονήν είσος γίνηπιό σίτομη ει ατάμοσίμας. Άρχισα και πάλιν να περιμένο με λαγτάραν την επιστολύν σου και μετά την κάρταν. Ος κσέρης ογτό μέρες ακόμα έχη απο την επίσκεπσην και δα γελάσης όταν τοδής αυτόν αλά εγό άρχισα νασε πεδιμό κιόλας . Τες κάρτες νατες στήλης για μέναν, Δέσπεινα Κόστα, Ρεβέκα Κόστα και τον πεδερόν της Χριστόδουλος Ευσταδίου.</p>

<p>Στο περιβόλιν εύαλα έναν κομάτην λουβήν και δα βάλο και λίγα κριατοβάσουλα και κλάδεπσα και τες βαζανιές, ο κερός εκσακολοδή να βρέχη τόρα. Σίμερα όμος ειμέρα είνε καλύ. Ο αδελυός σου ο Γιορκής εχάλασεν το μαχαζούην της Ελένης και το βάζη για να κουβαλυδή μέσα. Το γτήζη ο Νίκος και έβερε και τον αδελυό του τον Γιανή νατον μάδη γτήστην.</p>

<p>Έχης χερετησμούς πολούς απο τον βάσον μας. Πίραμεν επιτολίν του προλύγου και μας γράβη ότη δέλη να αραβονιαστή εκή.
Έχης χερετησμού πολύς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, θίες, θίους μας, γιαγιάδες μας και απόλους τους σιγκενής μας. Επίσης και απο τον Νίκον μας .</p>

<p>Καλήν νήγτα και καλύ ειγίαν αγαπιμένε μου και στο χοργιόν ελεύθερος.</p>

<p>Με αγάπην και φυλλιά ει γυνέκα σου χ χ χ</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[28-2-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/28-2-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:07:16+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/28-2-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>28-2-57</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Κεντρικές φυλακές Λευκωσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πάρα πολύ που μίλισα με την επιστολίν σου και ειδα ότη είσε εντελός καλά, δόξα σοι ο θεός είμαστε και εμής όλυ καλά μήν ανισιγής καθόλου. Σου έστιλα και πρότην επιστολήν αλά είδα ναμου γράβης ότη μέχρη που έστηλες την δικήν σου δέν την πίρες ακόμα ελπίζο όμος να την πίρες μετά. Σου είχα γράπση την κάρταν να την στίλης για την μάμα μου, τον κουμπάρον σου τον Χαμπήν του Σαβή και για μέναν. Κσέρης πόσον χέρουμε που κοντεύουν ειμέρες πουδα πάρο την κάρταν γιανα μπορεσουμεν νανταμοθούμεν γιανα ειδό μετα μάτια μου ότη είσε εντελός καλά. Γιανα κσαλαβρόσο λύγον την καρδία μου πουτους πόνους.  ́Οσπου αγαπιμένε μου βοηδίση ο μεγαλοδίναμος θεός και γίνουν περαστηκά και ανταμοθούμεν μιά για πάντα.
Ο Νίκος μας είνε πολί καλά μα δέν το χονέβη πουδέν τον άβισαν στην επίσκεπσην νατον πιάσης . Αβτές τες μέρες είχαμεν ορέες φροχές και άργισαν και βάζουν και τες ακουργιές και άλες ρέντες αλά τα νερά τους λάκους είνε πολί λίγα.
To περασμέμον Σάβαττον πέδανεν και εικατερινού του Νέαρχου έπαδεν αποκοπόν και πέδανεν στον δρόμον που ερχόταν απο την δουλιάν. Έδοσα τον τίτλον του βιβλίου στον βάσον και δα βροντήση έπεν να μουτόβρη.
Την ερχόμενην κιριακήν δα κάμουν και τον Νεοκλίν που την έμπαν παπά γιανα βοηδάη στον παπά μας. Ο παπά Γιωρκής έρδεν απο την κλινηκήν αλά ακόμα δέν μπορή να κάμη λυτουργίαν. Την κιριακήν μας λιτούργισεν ο παπά αναστάσης. Για το χοράβην είπαμεν του κουμπάρου του χολλή και είπεν να σκεβτή αν μας δόσουν διακόσιες πενίτα λίρες και το κριδάρην δικό μας, είτε τρακόσιες μετο κριδάρην λέη ο παπάς μου νατο δόσουμεν. Δέλυτο και ο πάσιος βέτος, είνε πολί ορέον το κριδάρην του. Αν δέν μας δόσουν όμος καλύ τημή δέ δα το δόσουμε. Να βοηδίση ο θεός νάρδης και εσή μετο καλόν και το πουλούμεν και είστερα άμαδέλης. Ει μητέρα σου είνε καλά και σου στέη χερετισμούς και λέη λιπάτε που δέν έρδεν νασε ειδή μα την βλάβτη το αβτοκίνητον και βοβάτε. Γιατην επίσκεπσην δα έρδομεν την ερχόμενην παρασκεβήν άν έχουμεν κάρταν και απο σέναν και τον κόκον, αν δέν έρδομεν την παρασκεβήν μήν ανισιχής δάρδουμεν την άλην βθομάδαν. Τίποτε άλον δέν έχο νασου γράπσο. Καλινίχτα διότη ένε αργά και εικορούδες πλάγιασαν και μόνη στο τραπέζην αροδιμό. Χαιρετισμούς απο την μάμα σου, μάμα μου , παπά μου, αδέρφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες μας και απόλους τους σικενής μας.
Όταν μου είπες έχε γιάν και εγύρισες να βίγης ένιοσα την καρδούλα μου που μέσα μου και ράγην.</p>

<p>Με παντοτινήν αγάπην και φιλλιά ει κιρία σου Δέσπεινα χ χ χ</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/280257.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/280257B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-2-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-2-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:02:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-2-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>17-2-57</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά το ίδιον επιδιμό και διασέν . Ως εκτούτου δέν σαι ξεχνό , βράδην και πρωίν απο την προσεβχήν μου. Εγό έγινα εντελός καλά μήν στενοχορίσε καθόλου , διότη ειστενοχορία μας κάνη μεγάλον κακόν διότηός σε γνόρισα στην επίσκεπσην είσουν πολύ στενοχοριμένος . Τή να γίνη δα περάσουμεν και αρόστιες και βάσανα μιά και μας τα προσβέρι ο θεός να τα δεγτούμεν , μίχιρότερα λέμεν . Ας κάνουμεν ακόμα λύγην ειπομονήν και είσος να εισιχάση ειβουρτούνα και νάρθι ειγαλύνη. Τα μακριά κοντά γίνικαν.Eίδα και στην επιστολύν σου να διεροτίσε άνδασε συχορίσο για το κακόν που μου έκαμες. Δέν ένε κακόν αβτόν αγαπημένε μου , δέν δέλο νασε βασανίζη αβτή εισκέπσης . Είταν της μίρας νατα ειποβέρουμεν . Εγό δάμε πάντοτε με καδαρήν καρδιά και ανιγτές αγκάλες με ειπομονήν αλλά και με υπεριφάνιαν δασε προσμένο.</p>

<p>Στο χοργιόν τόρα ειδουλιές που κάνουμεν είνε πολύ λύγες διότη δέν έχη νερόν και έτση δέδα βάλουμεν πολές ρέτες . Aρχισα και ποτήζο τες ακινάρες τόρα στο περιβόλιν , έχο λύγα σπανάγια και λάχανα και τα κόβο του παπά μου και τα πουλή. Το κριδάριν μας είνε πολύ ορέον , πίγα σίμερα και το είδα. Εδό εκσακολουδή να είνε καλοκέρην . Βέτος ούτε ειβρίση έτρεκσεν ούτε ειλάκκη νερόν επιάσαν . Σίμερα πατρέβετε και ειμαρούλα του Γιόρκου του μαβτονικόλα . Κάρτες να στίλις για την μάμα μου , Κιριακού Κόστα και Χαράλαπος , Σαβή Σπύρου και για μέναν Δέσπειναν Κόστα. Ειμάμα σου είνε και αβτή πολύ καλά και όλα τα αδέλβια σου και σου στέλουν πολούς χερετησμούς . Ρότισα γιατο βιβλίον πουδέλης μα δέντο έχου στα βιβλιοπολία επουλιδίκαν λέουν αλά δα βροντίσο όμος νατοβρό απο κανέναν μαδιτήν και νατο βέρο. Λυπόν ος εδό τελιόνο την επιστολήν και ναμε σιχορής για τα λάδιμου.
Χερετισμούς απο τους γονής μας , αδέλφια μας , γιαγιάδες μας και απόλους τους συγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με παντοτινήν</p>

<p>αγάπην εικιρία σου.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170257.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170257B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-1-57(2)]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-1-57-2/"/>
    <updated>2014-04-23T02:56:44+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-1-57-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Ν Πενταράν 20-1-57</p>

<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλυ πολύ καλά στο χοργιόν δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθιμό και δια σέν. Δέν πύρα επιστολύν σου ακόμα και περιμένο γιαναμάθο άν έγινες καλά. Κάθε βράδιν παρακαλό τον θεόν να σέχη καλά και να σε δυναμόνη και να με βοηθήση σύτομα να ταμοθούμεν στο σπίτην. Διότη αφτοί είνε ειλαχτάρα της καρδιάς μου. Λυπόν άκου Χριστόδουλε μου μήν στενοχορίσε καθόλου μιά και είμαστε καλά.
Όσον γιατα εικονομικά δόξα σοι ο θεός ότα γίρσα απο την επίσκεπσην είχα μια λοτούδα και την πούλυσα δεκαπέντε λύρες .  ́Σργισα και κόβο και μαρούλια και τα δίνουμεν δίο γρόσια την δέζμην. Έργοτε αβτοκίνητα στο χοργιό και τα δίνο . Τόρα είχα έναν κομάτην για να βάλο πατάταν αλά είνε πολύ έκσοδη και μετάνιοσα και είχα βιτά μαρούλια και άργισα να το βιτέπσο και εκίνον διότη και τα νερά μας βέτος δε είνε πολύ λίγα διότη οκερός εκσοκολουδή να είνε καλοκέρην. Ειμάμα σου είνε και αβτί καλά και σου στέλυ τες ευχές της. Κάρτες να στίλης για τον κουμπάρον τον κοστήν και τον Ατρίκον του παπάντωνη και για μέναν. Γράπσε μου άν δέλης τήποτε νασου βέρο.  ́Εχης χερετισμούς απο την μιτέρα σου , μιτέραν μου , πατέραν μου , αδέλφια μας και απόλους τους συγγενής και φίλους σου. Λυπόν αυτά έχο νασου γράπσο αι καλυνίγτα . Πσές σε θορούσα όλην την νίγτα όνιρον , γράπσε μου άν έγινε καλά το πόδην σου .</p>

<p>Σε φυλό με αγάπην εικιρία σου Δέσπεινα .</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200157A.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200157B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-1-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-1-57/"/>
    <updated>2014-04-23T02:50:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-1-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 20-1-57 Χριστόδουλον Ν Πενταρά</p>

<p>D.P 8363</p>

<p>Αγαπιτέ και αξέχαστε Χριστόδουλε, άν και έχει τόσον καιρόν που δέν σε ήδα τολάχιστον δέν σε ξέχασα. πάντα σε θημούμε που ήσουν τόσων καλώς απέναντι μας. Αν και δεν είλθα να σε δώ καμιά φοράν είναι ότη δέν μου το επητράπουν ητόσες πολές δουλιές όσπου να κάμω της δουλιές στο σπίτην, πάω στο περβόλην. Πρότα που ήταν και η ρεβεκού και δέν εύτανα όχη τορά που είμε μόνη μου. Τή να γίνη ήσος όσπου να πιάσης την επηστολή μου να ήστε ελεύθερος. Διότη απο ημέρεαν της ημέρας περημένομεν να καλιτεραίψη η κατάστασης. Φαντάζωμε να ήνε αρκετά όσα ετραβήσεται στην ζωήν. Ησως απο τόρα και εμπρός να αλάξη η ζωή και να έλθη για σάς μιά κενούργια άνηξη, που θα ανθήση ολόχαρη και ένας νέος ήλιος θα ανατήλι ολόλαμπρος. Και να σας στεφανόση με δόξες και τιμές και ολόδροσες δάφνες. Και να παιτάξετε μακριά τα δεσμά της φυλακής και να γιορτάσωμεν όλοι μαζή μιάν ολόλαμπρην ανάστασην.
Δέν έχω τίποτε άλλον προς το παρών παρά εγκάρδιους χαιρετισμούς απο την Μητέρα μου, πατέρα μου και πολλά φιλιά απο τον Νίκον σου που δέν πάβη να σε θημάτε.</p>

<p>Χρόνια πολλά και ευτιχές το Νέον Ετος 1957.</p>

<p>Σας χαιρετό η κουνιάδα σας Στέλλα</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200157.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T02:46:28+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Κεντρικές φυλακές</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Είματε όλυ πολύ καλά δόξασι ο θεός καθώς και ο Νίκος μας, το ίδιον επιδιμό και διασέν. Σου γράβο προτού πάρο την επιστολύν σου. Την περίμενα πσές Σαβάτον αλά δεν πίρα, ελπίζο όμος ότη την τρίτην δα έχο σίγουρα, που είνε και το πάσχαν γανα πάρι και μέναν ειπσιγίμου λύγην ανακούβησην. Μετά δαπεριμένο την κάρταν και μετά πότε να κσεκηνίσο για επίσκεπσην. Όπος όλες εικοπέλες περιμένουν με χαράς πότε να έρδουν ειγιορτές γιανα κσεβούν έκσο να βρεδούν με τις βιλενάδες τον να πέκσου να γελάσου και να χαρούν. Και εγό έτσι λαγταρό πότε δαλάκση ο μίνας για να πάρο την κάρταν νάρδο νασε ειδό. Ακόμα λύγες μέρες δα τελυόσου δύο γρόνια που έβιγες απο κοντά μου μαδέ πέρασεν νήγτα που να μήν σε ειδό όνιρον. Πσές δορούσα όνιρον ότη πιγίναμεν μαζήν στην εκλισίαν και πέραμεν μαζίν μας μιά μεγάλην λαπάδαν. Αβτί είνε ειτρίτι επιστολύ που σου γράυο μετά την επίσκεπσιν, γδές βραδιν πέθος σκέπασεν την εκλισίαν μας και το χοργιόν, πέθανεν ο παπά κλεόβουλος την παρασκευήν το προήν
λυτούργισεν και το βράδην πέδανεν. Ο άλος παπά ακόμα είνε στην κλινικήν του μαρακού. Σίμερα γιανα λιτουργίσουμεν είρδεν ένας παπάς απο την κισόνεργαν. Μας γιένισεν και ειτσούρα και μας έκαμεν δίο τσούρους και μιάν στουρούα. Τα κριδάρκα πίγα και τα είδα και βλάστησεν ορέα. Ει μάμα σου είνε και αβτή καλά και σου στέλυ χερετίσματα και πολές ευχές. Ο Νίκος της ελένης αγόρασεν μοτοσικλέταν και πάη και έρχετε στην πέγιαν και ο Νικόλας της Δεσπεινούς αγόρασεν.</p>

<p>Δόσε χαιρετίσματα στον σιπέδερον τον κόσταν και Νικολήν και σε όλους τους χοργιανούς εκμέρους μου.
Έχεις χαιρετισμούς απο τον πατέραν μου, μητέραν μου, μητέραν σου, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείες, θείους μας και απο όλους τους σιγκενής μας.</p>

<p>Εύχομε είς όλους σας καλές γιορτές και σίτομα ελεύθερη.
Με πολλίν αγάπην και φιλιά Δέσπεινα</p>

<pre><code>αγιε Νικόλα σούτακσα να βέρο μιάν λαπάδαν
να βέρης την αγάπιν μου σε τούντην εβδομάδα
στης κεντρικές τες φυλακές έχο και εγό να ρίσο
έχο πσιντρόν βασιλικόν να πάνα τον ποτήσο
</code></pre>

<p>Μαρούλλα Α Παναγή
Δωδεκανήσου 12 Λεμεσός</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T02:32:42+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Πήρα την επιστολήν σου και εκείνην του κουμπάρου του Κωστή. Περιμένω την νέαν για να σου στείλω κάρταν. Χαιρετισμούς στον Νίκον μας, στους γονείς μας, στα αδέρφια μας και στους συγγενείς. Σου εύχομαι καλά Χριστούγεννα και καλόν νέον έτος.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην</p>

<p>Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/201256.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[15-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/15-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T02:32:31+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/15-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Κεντικές φιλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολη αγαπημένε μου ατρούλη</p>

<p>Είμαστε όλυ πολύ καλά στο χοργιόν δόξαση ο μεγαλοδίναμος θεός . Εύχομε και σείς το ίδιον να είστε όλη καλά. Έχη απο την ειμέραν που γιρίσαμεν απο την επιίσκεψιν που μας βρέχη. Εδό έκαμεν πολές φροχές δόξασι ο θεός και σίμερα ο κόσμος χίθικεν στα χοράφγια για να αργίση να σπέρνη. Άρχισαν και να πολίσουν και ακόμα λίγες μέρες δατες σκαλύσο. Τες τερατσούδες τες λακάνοσα όλες και τους εύαλα κόπριν στες λακάνες τους.
Σου έστιλα και τα τετράδια προγδές την δευτέραν, σου έστιλα δίο και γράπσε μου άντα πίρες, έναν κόκινον και έναν απο εκίνα που μου είπες με ακλικόν αρβαβυτάριον. Δασου τα έστελα απο το Σάβατον μαδέν μπόρεσα να πάο κάτο διότη είμασταν γκέρβιου και δέν μπορέσαμεν κανένας να κατεφού μεν κάτο στο γτίμαν.
Προγδές την τετάρτην επέδανεν και ο Γιανής του παπά, έπεσεν μιά μέραν χαμέ και αγτίπισεν και έκαμεν καμιά δεκαργιάν ειμέρες στο
σρόμαν και πέδανεν. Χαρτόδικεν και ο Χαμπής του Γιανή ταζίνα μαι την κόριν του Γιανή του πάτσαλιου την περαζμένην κιριακήν.
Άκου να γελάσης πουναμέν σου πό. Ο μιχαήλης του αζίνα αποβάσισεν να γίνη παπάς έμαδα μα όχη ενοής να τον χιροτονίσου παπάν να κάμη διάδοχον. Αχ πόσον είδελα να βρεδύτε τορά μαζήν μετον μιχαήλη να αστιέπσετε λίγον, σγεδόν σάνασευλέπο. Σεπεδίμησε λέη πολύ και ει αδελφύσου ειεβιγένια αλά δέν μπορή τόρα λέη διότη έχη λότες ποδατης γενήσου αυτές τες μέρες σχεδόν την είδια μέρα καιδαμίνη πιό είστερα. Τόρα τες κάρτες νατες στίλης γιατην μάμα μου και την δίαν μου τη μιροβόραν και για μέναν. Λιπόν κλίο τη επιστολήν μου διότη είνε αργά και εικορούδες επλαγιάσαν και άρχιας να βοβάμε διότη τα χοργιά μας είνε γεμάτα απο κακικάζαρους και κσέρης ότη τους βοβάμε πολή. Λυπόν έχεις χερετισμούς πολούς απο τους γονής μας, αδέλβια μας και απόλους τους συγγενής μας. Επίσης και την μάμα σου και τον Νίκον σου.</p>

<p>Καλύν νίγτα αγαπιμένε μου Ατρούλη. χ χ χ</p>

<p>Με αγάπην η Δέσπεινα σου</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:08:55+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακαν τη 4/12/956</p>

<p>Αγαπητέ κουμπάρε Χριστόδουλε,</p>

<p>Μάθε ότι επήρα την επιτολήν σου και εχάρηκα πάρα πολύ που δέν μας ξέχασες και ενδιαφέρεσε πάρα πολύ δια μάς, και ότι ευρίσκονται καλά επίσης οι συγγενείς και χωριανοί μας. Μάθε ότι είμεθα όλοι καλά επίσης και η μητέρα μας . Της είπα που μου έγραψες ότι θέλεις να την ιδής. Δυστυχώς όμως δέν θα έλθη λέγει διότι όπως ξέρεις είναι γερόντισσα, πάσχει το στομάχι της και μπορεί να την βλάψη και έτσι δυστυχώς δέν θα μπορήση να έλθη. Μέραν και νύχτα σου βάλλη ευχές για να σας ξαπολύσουν να έρθετε στα σπίτια σας. Συγχώρεσε με που έχει καιρόν να έλθω να σας ιδώ. Ένεκα είμαι μόνος μου στο περβόλιν δέν ξέρω άν το έμαθες που εγέννησεν η κουμέρα σου η Γιαννούλλα και έκαμεν κόρην την βαπτίσαμεν και την βγάλαμεν Γεωργούλλαν, είναι τώρα 6-7 μηνών. Θα έλθω όμως άν θέλει ο θεός σύντομα να σας ιδώ, σας πεθύμισα πολύ. Εγώ τώρα στο περβόλιν προς το παρόν έχω κουνουπίδια του Γενάρη κακόμη δέν εγέννησαν. Έχω λάχανα πομυλορκές αλλά έκαμεν πρίν λίγες μέρες κρυάδαν πολλύν και τες έκαψεν. Τώρα οι τιμές των προιόντων είναι κουνουπίδη μισό σελίνι η οκά, κραμβί 1 1⁄2 &ndash; 2 σελίνια το ένα, ρεπάνια 2 γρόσια η μάτσα, πατάτες 6 γρόσια η οκά, παντσάρια 5 – 6 γρόσια η οκά, λάχανα 1 1⁄2 εώς 2 1⁄2 γρόσια η μάτσα, κουλούμπρες 3 γρόσια η μιά , σέλλινα 4 – 5 γρόσια η μάτσα, πατάτες 6 γρόσια η οκά, κολοκάσι 1 1⁄2 σελίνι η οκά, μαιτανός 1 1⁄2 γρόσια η μάτσα. Τα νέα του χωριού μας δέν ξέρω άν το έμαθες που επαίξαν τον πολεμίτην και τον Φύτον τον γαμπρόν του μουχτέρη τον Ευστάθιον του μουχτάρη τον κρατούν εις την Πύλαν και τον γιόν του Θεωρή του τρανταφύλλη. Ενεκα των συνθηκών οι χωριανοί μας δουλεύουν στην Κυβέρνησιν αφού όπως ξέρεις νερόν δέν έχει καθόλου προ πάντος φέτος δέν έχει τίποτε ούτε στάξην, ούτε να πιούμε δέν βρίσκουμεν , γυρίζουμε το χωριό για να βρούμε 1 – 2 κούζες νερό να πιούμε . Ούτε κάν ενδιαφέρετε η κυβέρνησις για να φέρη νερόν. Αν συνεχίση έτσι η κατάστασις το χωριό μας θα καταστραφή. &hellip;&hellip;&hellip;&hellip;. Θα αντικρύσετε τους ελεύθερους ορίζοντες και τες ελεύθερες ακρογιαλιές του χωριού τους.. Με θύμησες για τα παιδικά μας χρόνια που ζήσαμε μαζί. Τώρα η ώρα 10 παρά 10 που σου γράφω θυμήθηκα ότι ήσουν μανιώδης στην περβολαρικήν. Εγώ απο εσέναν έμαθα που έβαλλες λασάνια γλυστυρίαν και ο νούς σου ήταν πολύ έξυπνος πώς να τα μεγαλώσης γρήγορα ή γόραζες λίπασμα ελληνικόν. Τώρα το θυμήθηκα δέν είχεν κανένας μες το χωριό μας άλλος, εσύ ανεκάλυφκες, με έπεψες και εμέναν στον Χρήστον του Κωνσταντίνου και έφερα 2-3 φορές ελληνικόν λίπασμα πετεινός. Έβαλλες λασάνια σπανάχια μές τον χειμώνα και επηγαίνναμεν έτσι πρωί και εξυλιάζαν τα χέρια μας. Πότε θα έλθη εκείνη η ευλογημένη η ώρα που θα ξεβής και θα πάμε μαζί να ψαρεύψουμε στο δύμμα της βάρκας ρα ροδαφίνια στον πυλόν , να τρίψουμε να πιάσωμεν σμύρνες να πιάσουμε ψευτόγηλους, κουρκούνες, γκρούζους να ρίξης κανένας σικίμιν να πιάης κανέναν ορφόν. Έχω να σου γράψω πάρα πολλά αλλά άλλην φοράν.</p>

<p>Χαιρετισμούς απο όλους τους συγγενείς και φίλους.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφός σου Κώστας.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/04121956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/04121956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/2-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:03:06+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/2-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2-12-56 Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>κεντρικές φυλακές Λευκωσίας 8363</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και αξέχαστε ατρούλη σίμερα είνε κιριακή, μόλης γιρίσαμεν αποτην εκλισίαςν, και τόρα είμαστε μόνη μετον Νίκον στο σπίτην. Είνε ει όρα που δασε περιμέναμεν και εσέναν νάρθης αλά όσον και άν περιμένουμεν είνε μάταια. Είνε τόσον πσιλά τα τίχη και μακρινός οδρόμος πουδέν μπορούμεν ναρχόμαστε νασαι φλέπομεν άς ήταν και κάθε κιριακήν.
Επίρα την επιστολήν σου και εχάρηκα που είσε καλά στην υγείαν και εμής είμαστε όλη καλά δόκσαση ο θεός, εύχομε και σεί το ίδιον να είσε. Εχάρηκα πάρα πολή διότη πσές πίρα και την κάρταν και περιμένο πάλι να βρό ευκερία γιανάρθο. Δεν νομίζο όμος άν θα ρδλο. Έχο πρότα ει επικστολή μου διότη πρέπη να ετιμαστούν και ειάλη. Ο καιρός εδό εξακολουθή να έινε καλοκέρην εός τόρα δέν εύρεκσεν βροχές δινατές, μόνον κάτη νοδκές έκαμεν. Αραβονιάτικεν και ει Δεσπεινού της θίας σου της αρτομισίας μαι έναν πεδίν τελιόβιτον του γυμνασίου απο την πέγιαν. Γδές αρόστισεν και ο παπά Γιορκής και το εβέραν στην λευκοσίαν για εχείρισην. Έχη προστάτην του είπεν ο γιατρός και πίγεν άν αντέχη νατον κάνουν εχίρισην, είνα του κάνουν δεραπίαν με βάρμακα. Ει μάμα σου είνε και αυτή καλά αλά λέη βοβάτε να τακσιδέπση δηότη μπορίνατην ενογλίση τα στήδοστης. Διότην την βλάβτη ταβτοκίνητον λέη. Κοντεύουν σχεδόν δύο χρόνια που έφυγες απο κοντά μας . Όταν καδίσο και σκεβτό πονάο το στήδος μου, πός τα πέρασα διότη τα πέρασα με πολούς πόνους και βάσανα διότη νομίζο δέν έχη πιο δίσκολον απο να λίπη ο Ατρας απο το σπίτην. Έλεγα και ειπροτινή ο Ατρας σου είνε ειλάπα του σπιτιού αλά είνε αλίδια. Αλά ελπίζο στο θεό να με βοηδίση να περάσο και αυτόν τον λίγον καιρόν πουμας μένη όσπο να γιρίσης να μας φέρης την χαράν και το γέλιον μαζή σου και να ζίσομεν σάν και τα άλα τέσερα χρόνια που περάσαμεν ενομένη και αγαπιμένη στο σπίτην.</p>

<p>Έχης χερετισμούς απο τον πεθθερόν σου, πεθθεράν σου , μάμα σου , αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, γειτόνους μας και απόλους τος συγγενείς και φίλους σου.
Επίσης και απο τον Νίκος σου και είνε πολύ καλά.</p>

<p>Με αγάπην και φυλιά</p>

<p> Δέσπεινα σου + + +</p>

<pre><code>Έχη κερόν τα μάτια
μου Να δούσιν τα δικά σου
Μαλίθκια που τα μάδκια μου
Δέν λίπουν τα όνιρα σου
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/02121956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/02121956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[25-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/25-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:01:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/25-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κετρικές φυλακές Λευκωσίας</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη</p>

<p>Αυτή είναι η πρότη επηστολή που σου στέλλω απο την επίσκεπσιν και εδώ , γιατί περίμενα να πάρο την δικίσου πρότα, αλά εός επσές δέν πίρα και σου γράβο τόρα. Εμής εδό είματε όλη πολή καλά δόξα σοι ο θεός, το είδιον επιδιμό και για σέν. Το περαζμένον Σαββάτον έγινεν και ειδίκη του κόκου δόξα σοι ο θεός γλίτοσεν αποτην δίκηαλά τον πίραν πάλην στην Πύλαν. Κάρτες να στήλης για τον αδελφό μου τον Χαμπήν και τον Ατρίκον του παπάτονη και πάντος και για μέναν μαί ξεχνάς γιατή ειχαρά για μέναν είνε μόνον όταν δα υτάσουν ειμέρες της επίσκεπσης και προπάντος όταν μιλάο μαζήν σου διότη είνε το μόνον πρόσοπον που γνόρισα μιάν εκσερετικήν αγάπην προς αυτόν για όλην μου την ζοην και δέν πόρεσα να τον χαρό αλά ελπίζο ότη ο μαγαλοδίναμος θεός που βράδηναλό να μην αργίση και νασε βέρι και πάλη πολυαγαπημένε μου ατρούλη στην ακαλιά μου και να ρχίσουμεν μιάν ευτιχισμένην ζοήν. Λυπόν άς κάνουμεν ακόμα λίγην ειπομονήν είσος κοντέπση να πάρουμεν τον είσιο δρόμον.</p>

<p>Ο Νίκος μας είνε και αυτός πολύ καλά και όλον μεροτά μάμα πότε να πάμεν στον παπαλήν μου. Όταν δάρδο εγό δα τον βέρο πάλυν διότη εμεγάλοσε πιό και δεν με κουράζη στο τακσίδην. Ει μάμα σου είνε και αυτή καλά, περνούσεν και πίγενεν να γλέπη τα μορά της κουμέρας της στασούς γδές και την είδα. Έχεις χαιρετισμούς απο τον πεθθερόν σου, πεθθεράν σου, μητέραν σου, αδέρφια μας και απόλους τους συγγενής.</p>

<p>Σε φιλώ η Δέσπεινα σου</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:42:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικαί Φυλακαί Λευκωσίας Τη 22.11.956</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Σου γράφω προτού πάρω την επιστολήν σου. Την πρεριμένω αυτές τες μέρες για να μάθω για την υγείαν σας αλλά και για να μάθω εις ποία ονόματα να στείλω την κάρταν. Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός , εύχομαι και σείς το ίδιο να είστε όλοι καλά και προπαντός ο Νίκος μας να είναι φρόνιμος να είναι καλά και να μεγαλώννη. Λυπούμαι πολύ που στερούμαι την χαράν του, την χαράν του παιδιού που προπαντός έχει στην ηλικίαν του, αλλά άς βοηθήση ο θεός να ανταμωθούμε ελεύθεροι και δέν πειράζει. Σε άλλο μας παιδί θα απολαύσουμεν και την στερήθεισαν χαράν του Νίκου.</p>

<p> Είναι καλά και όλα τα άλλα παιδιά εδώ και δώσε χαιρετισμούς εις τους δικούς τους εκ μέρους των. Ο καιρός εξακολουθεί να είναι καλοκαιρινός εδώ, δέν έβρεξεν καθόλου. Κοντεύουν σχεδόν δύο χρόνια που έφυγα που κοντά σου, αλλά νομίζω πέρασε πολύ γρήγορα αυτός όλος ο καιρός. Έτσι γρήγορα θα περάσουν και οι υπόλοιποι μήνες χωρίς να το καταλάβωμεν. Κάμε ακόμα λίγην υπομονήν και ο καιρός περνά πολύ γρήγορα χωρίς να το καταλαβαίννωμεν. Ίσως ακόμη και πιό γρήγορα θα ανταμωθούμεν, με μιάν δικαίαν και έντιμον λύσιν του ζητήματος μας.</p>

<p>Και νομίζω ωρίμασεν πλέον ο καιρός για να λυθή. Όταν έρθης να μου φέρης έναν μελάνιν πάρκερ και ένα μολύβι καλό να μου φέρης. Τίποτε άλλο δέν έχω να σου γράψω γιατί ξέρεις ότι μέσα στην φυλακήν πάντα είμεθα, και αυτά μπορούμε να σας γράψουμεν, παραπάνω όχι. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέρα μου, τον Χαμπήν, Στασούν, Αντρίκκον, Ρεβεκκούν, Στέλλαν, Μαρούλλαν, Νικολήν, γιαγιάδες μας , στους θείους μας, θείες μας, αδέρφια μου, Στασούν, Ελένην, συμπεθθέρους μας , στους κουμπάρους μας , κουμέρες μας, Ρεβεκκούν, στην Ττούλλαν, Γαλατούν, Ττοουλλούν μας , τον Κυριακόν και την Καλλισθένην και τον Αντρίκκκον της Τοούλας.</p>

<p>Η Ττοούλα τί γίνεται με τα αστεία της. Φαντάζομαι θα σου λέγη λίγα αστεία για να γελάτε. Επίσης στην θεία μας την Κυριακούν, Ξενούν, Κώσταν, Αγαθόκλην, Αντωνήν, Μυροφόραν και φίλα τον Νίκον μας για μένα δύο φορές.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/221156.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/221156B.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[8-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/8-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:21:44+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/8-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς 8363 Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Αυτή είναι η πρότη επιστολή που σου στέλλο μετά απο την δεύτερην την δικίσου. Άργισα λίγον να σου γράπσο διότη νομίζο ότη μόλης δαπάρουμεν την κάρταν δαεργόμασταν για επίσκεπσην αλά τορά τα αναβάλουν απο μέραν σε μέραν και αργίσαμεν. Λιπόν εμής είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόκσαση ο θεός το είδιον επιδιμό και διασέν. Δέν πορό να σου περιγράπσο την χαράν μου όταν είδα να πέρνο ακόμα μιάν επιστολήν, τον είδιον μίναν αλά και προς στιγμήν ει αλίδια να λέγετε στενογορέδικα διότη πέρασαν πολά απο τον νούμου. Αλά όταν την άνικσα και διάβασα τα ορέα σου λόγια δάκριζαν τα μάτια μου και ανακάστικα μαι πολές διακοπές νατην διαβάσο. Αλά μετά μου ανανεόδικεν ει ελπίδα και ει ειπομονή. Έλεγα ότη δα αναβάλο την επίσκεπσιν αυτόν τον μίναν αλά δένδα μπορέσο άν έρδουν ειάλη δάρδο και εγό αλά άν δέν μπορέσομεν μην ανισηχίτε κανής δεν σε κσεχνά αλά υλέπης αυτές της μέρες έχη πολές φασαρίες. Όσον για την υγείαν μου έγινα πολή καλά δόκσαση ο μεγαλοδίναμος θεός , άρχισα να κάνο τες δουλιές μου χορής να ενοχληδό καθόλου. Εισί τή γίνεσε, γράπσε μου να δό, ειαμιγδαλές σου δέν σε ενογλίσα βέτος, πρόσεγε ναμήν κριολογάς.</p>

<p>Εμής εδό αυτές της μέρες έγουμεν πολήν κρίον αλά βροχές καδόλου, έχη μεγάλην ανεμοδίελαν. Την περασμένην πέμτην εσπίραμεν και το κριδάρην κσερόβολον</p>

<p>Διότη βέτος όλη τα έσπιραν κσερά. τον κουμπάρον τον πανήκον τον πίραν στην ομορβίταν. Δόσε χαιρετισμούς στον Νικολήν και σιμπέδερον τον κόσταν. Έχεις χαιρετισμούς απο τον παπά μου, μάμα μου, μάμα σου, αδέρφια μας, στετέδες μας, στους θείους, θείες μας και απόλους τους σινκενής μας.
Σε χαιρετό με αγάπην Δέσπεινα.</p>

<pre><code>Παναγιά μου δεοσκέπαστη
Μετα πολά καντίλια
Γλέπε και τον ατρούλην μου
Να σου τα κάμο χίλια
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
