<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-22T18:23:17+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Χριστόδουλος Πενταράς]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-3-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-3-56/"/>
    <updated>2014-04-22T17:28:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-3-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363</p>

<p>Αγαπητέ και αξέχαστε Χριστόδουλε είμεθα όλοι καλά και το ίδιο επιθυμώ και για σέ.  ́Οπώς βλέπω τις τελευταίες εξελίξεις έχετε πολλές παρέες είς την φυλακήν άν και ξέρω ότι έχετε μεγάλες δυσκολίες τώρα τον χειμώνα. Σας εύχομαι να περάσετε πολύ καλά , και με μεγάλη ψυχραιμία να αντιμετωπίσετε τη φυλακή σας και να βρεθούμε πάλι όλοι μαζί και πιό συμφυλιωμένοι, ελεύθεροι. Μάθε ότι ο Νίκος ψές είπιεν και για σένα ένα κονιάκ όπως και όλοι μαζ ́. Μάθε ότι όλοι μας εσθάνθιμα την έλειψη σου αλλά την αντιμετωπίσαμεν με ψυχραιμία. Όπως και εσύ την αντιμετώπισες ελπίζωμεν. Ελπίζωμεν ότι την λαμπράν θα την κάμνωμεν μαζίν. Κλείω την επιστολή μου, και προπάντως ψυχραιμία. Δώσε χαιρετισμούς εις τον Χριστάκην, Κολιόν, Μούκουρον και Λοιζίδη και είς όλους τους φυλακισμένους φίλους σου.</p>

<p>Έχε γειά και ο θεός βοηθός.</p>

<p>Κόκος Ταπακκούδης</p>

<p>Χλώρακα – Πάφος</p>

<p>Ψές ο Νέαρχος εσθάνθην σεισμική δόνησην</p>

<p><em>Το πάρακατω ποιήμα αν και βρίσκεται στην πίσω πλευρά του γράμματος είναι του Χριστόδουλου Ν. Πενταρά</em></p>

<pre><code>μικρά χελιδονάκια μου πόρχεστε που τα ξένα
σαν πάτε και στην Χλώρακαν είς το χωριό μου μένα
γυρεύοντας στο σπίτι μου την ............. την φωλιά σας
που χτίσετε με κόπους σας και με τα βάσανα σας
με την γλυκειά φωνούλλα σαν να τραγουδάτε αρχίστε
τραγούδια πέστε χαρωπά γλυκά κελαιδήστε
δώσετε χαιρετίσματα πολύ θερμά απο μένα
και πέστε στην μανούλλα μαου να μήν πονά για μένα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/220356.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/220356B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-3-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/19-3-56/"/>
    <updated>2014-04-22T17:19:07+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/19-3-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 19-3-56</p>

<p> Χριστόδουλος Ν Πεταράς</p>

<p> κετρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπητέ μου Ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλι πολύ καλά μήν έχης καμιάν ένιαν δόξασοι οθεός το ιδιον επιθιμό και δια εσέν. Κάρτες να στίλης γιατιν μάμα μου και για μέναν και θα έρθο να φέρο και τον Νϊκον διότι σεπεθίμισεν και όλον σε θιμάτε. Πσές κάθισαν στο τραπέζιν μετν κόκον και τον ατρίκον και τους λέη θάρθει και οπαπάς μου νατραγουδίσι. Την άλιν κάρτα άν θα πορέσις να τιν στίλις στον Λαζαρίν διότι το σαβάτον έρθεν στιν πάφο και έρθεν και μας είδεν και δάκρισαν τα άτια του γατί ναμίν του στίλις κάρταν , και τπυ είπα ότι δέν είγεν ευκερίαν και τορά πορί να του στίλις. Η σύστασις του είναι οδός επτανίσου Νου 4 Αγίου Νκολάου Λεμεσού. είθελε και οδίος μου ο Αγαδόκλις αλάτου είπα τον άλον μίνα. σίμρα είγαμεν πολές φροχές στο χοργιόν και ακόμα λίγες μέρε θα ργίσο να κόφο και ακινάρες. Τιν περασμένιν κιριακίν πατρεύτικε και εικουμέρα μας ει Ελένη της δίας μου της Ξενούς στην Έπαν. Γένισεν και ει ελένη του γιορκή πσές και έκαμεν τον γιόν. Σχετικά μετα νέα μας άν μάθατε για τον περιοριζμόν σινεγίστι ώς 4 νίγτες και έλιξεν χορίς επισόδια αλά έγιναν σιλίπσις, έπιασαν τον Μίχαλον, το Νικόλαν τον σιπέθερον σου, και το Χαπείν της χατσινούς και χαπείν παπάτονι. Μετά τον περιορισμόν ειδίο αφέδισαν ελέφθερι και ειδίο ειχαπείδες κρατούτε ακόμα στον σταδμόν γτίμαν.  ́Ελιπόν αγαπιτέ γρισέ μου ατρούλι ναμίν λιπίστε καδόλου. Ελπείδαν και ειπομονίν και ο θεός είνε μεγάλος και μας φοηθάη και θα μας φοηδίσι να νταμαδούμεν σίτομα. Ει μάμα σου είνε και αυτί καλά να μέν έγις ένιαν. Χαιρετισμούς πολούς απο τους γονεί μας, αδέλυιαμας και απόλος του σιγκενίς μας και φίλους σου.</p>

<p>Σε χαιρετό με Αγάπειν</p>

<p> ει κηρία σου Δέσπεινα</p>

<pre><code>ψηλά βουνά και πράσινα
και δέντρα φουντομένα
για φέρτε την αγάπην μου
για πάρτε με κε μένα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/190356A.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/190356B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[7-3-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/7-3-56/"/>
    <updated>2014-04-22T17:04:40+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/7-3-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Χριστόδουλος Ν. Πεταράς</p>

<p> κεντρικές φυλακές Λεφκοσίας τη 7-3-56</p>

<p>Αγαπειτέ μου αξέχαστε ατρούλι,</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά όλι στο σπίτιν και όλι στο χοργιόν , μήν στενοχωρίσε δόξα σοι ο θεός , το ίδιον επιθιμό και δι εσέν . Μόλις πίρα και τιν επιστολίνσου και εχάρικα πολί που είσε καλά στιν ειγίν διότι για μέναν μιά επιστολί απο κοντάσου ένι σάν μιά στάλα νερόν σένανα φυτόν πολί διπσασμένο που ανακουφίζετε λιγάκιν. Πίρα και τειν κάρταν και περιμένο πότε νανταμοθούμεν. Δέν γνορίζο πότε διότι πρέπι να ετιμαστούν κη άλι. Άν θαρθι ει επιστολί μου πρότα εί εγό άν μου περνούσεν άφριον προήν θα είμουνα κιόλας κοντά σου αλά εφόσον δέν πορό νακλάνο αλιός τή να γίνι απο τίν στιγμίν που θα πάρο την κάρτα ,μου φέφγι ο είπνος απο τα μάτια μου όσπου νάρθο κοντά σου να δό μετα μάτια μου τίγίνετε και ίτσι να εισιχάσο. Περιμέναμεν με πολίν αγονίαν νακούσομεν εφγάριστα νέα , να εισιχάσουν όλα τα βάσανα κι πόνι αλά και πάλιν δέτο πετίχαμεν, αλά θάρος και ειπομονίν και οθεός είνε μεγάλος. Περιμένις λέη και ειπαριμία απο τιν πρότιν κσιναρκάν να κοπί το κσίλον θέλι και δέφτεριν και Τρίτη και πολές άλες σιγά σιγά όσπου φτάσι στο τέλος., και να πάπσουν εικαρδιές να πονούν και τα μάτια να δακρίζουν. Άν και είμαστον μόνον εμής πρίν έναν γρόνον αλά τορά είνε πολές καρδιές σάν και τες δικές μας που πονούν.Δέν φατάζεσε πόσιν χαράν κάνι ονίκος σάν ακούσι το όνομας του μέσα στι επιστολίσου. Πετάη απο τη χαρά ακόμα και τιν κάρταν σάν τιν δή πρέπι να διαφάσομεν το όνομαν του μέσα για να μίν κλέη . Ει ακουργιές τε φάλαμεν και φλαστίσαν πολί ορέα μα έφρεκσε και μας στο χοργιό αλά δέν έγαμεν κακοκερία, είταν είσιχα νερά και είταν οφέλιμα για όλα πολί. Σκάλισαν και τες πατάτες, κλάεπσα και τες φαζανιές και τες λίπανα και άρφισαν να πολίσουν. Έχις χαιρετισμούς πολού απο τους γονίς μας, αδέλφυαμας και αποόλους τος σιγκενίς και φύλος σου. Επίσις χαιρετισμούς πολού απο τον κόκον. Δουλέφι στι ακροτίριν στιν Λεμεσόν αλά την νίγτα έργετε.</p>

<p>Με πολίν αγάπιν εικιρία σου Δέσπεινα.</p>

<p>Μου έγις γράπσι νασου γράπσο νέα για τον Βάσον αλά δέ ξέρο ούτε εγό διότι έγι κερό να μας γράπσι.</p>

<p>Καλινίγτα αγάπημου διοτι ειόρα ένε</p>

<p> και ο θεός προστάτις σου</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/070356A.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/070356B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-3-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-3-56/"/>
    <updated>2014-04-22T17:00:09+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-3-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά μήν έχης καμμιάν ένιαν, δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς όλους. Πήρα τες επιστολές σου και ευχαριστήθηκα που είσθε και σείς όλοι καλά. Σου έστειλα και κάρταν. Τον κουμπάρον τον Κωστή τον εβάλαμεν σε άλλην κάρτα μαζί με τον Κυριάκον και τον Μϊχαλον και όταν έρθετε πές του κουμπάρου του Κωστή να ξηγηθή μαζί τους και να έρθετε όλοι την ίδιαν ημέραν για να σας δούμεν όλους μαζί.
Ζώμεν πάντοτε με τη ελπίδα και την υπομονήν και με θάρρος πιστεύομεν απόλυτα εις την επιτυχίαν του σκοπού μας . Η φυλακή για μας είναι ένα στάδιον απο το οποίον θα ξεβούμεν με διδάγματα και πείραν για την νέαν ζωήν που θα αρχίσωμεν. Μ ̈η στενοχωριέσαι άν προς στιγμήν το ζήτημα μας σκοντάφτεί . Ο δρόμος πλέον εκατηφόρησε και βαδίζει πολύ εύκολος προς το τέλος. Σχετκά για τα νέα μας άν εμάθατε απο τας εφημερίδας πέρασε , τελείωσε το ζήτημα και τώρα είμεθα πολύ καλά και σου επαναλαμβλάννω ότι η ζωή μας εδώ είναι πολύ καλή. Προχθές Κυριακήν και Δευτέραν έκαμεν αρκετά νερά εδώ ελπίζομεν να σας έβρεξεν και εκεί. Ο καιρός εξακολουθεί να είναι βροχερός . Μήν βάζης πολλές ρέντες στο περιβόλι για να μή πολυκουράζεσαι, αλλά όσες θα αρκή το νερόν. Τον Νίκον φρόντιζε τον να μήν κρυολογά και πές του να είναι φρόνιμος και θα έρθω γρήγορα. Και σύ φρόντιζε να διατηρής καλά την υγείαν σου και να μή στενοχωριέσαι καθόλου, όπως το ίδιον κάμνω και εγώ.  ́Οταν έρθης θέλω να μου φέρης μόνον έναν φρουτσί των δοντιών. Οδοντόπασταν έχω μή μου φέρης.</p>

<p>Δώσε χαιρετισμούς πολλούς είς τους γονείς μας, στα αδέρφια μας, στην Ρεβεκκούν, Αντρίκκον, Χαμπήν, Στασσούν, κ. Μαρω, στον κουμπάρον τον Χαμπήν, Στασσούν, Γιωρκήν, Εφιγένειαν, Ελένην, Σάββαν, στον κουμπάρον τον Νίκολαν, Δεσποινούν, Κωστήν, Γιαννούλλαν, στους συμπεθέρους μας Κωσταντήν, Πιστούν και σ’όλους τους φίλους. Στετέδες μας στον θείον Σωτήρην, Γιαννήν Νικόλαν σ’όλες τες θείες μας στον κουμπάρον, Πανίκκον και σ’όλους τους άλλους, στον κουμπάρον τον Κυριάκον, Γιώρκον, στην Δεσποινούν της Μαρικκούς και πές της να ζήση εκ μέρους μου, στην θεία μου την Σοφιανούν, Σιμεών, Χάμπον, Θεόδωρον, Νικόλαν, Παναγιώτην Ροδιάν Χαμπήν του Χ ̈ ̈ Κλεόβουλου, Χαμπήν του Κωνσταντά, Βρυονούν, Θεοδώραν, Αντωνήν, Μιχάλλην, Γιώρκον, στον κουμπάρον τον Τοουλήν, Γρηγορούν και σ ̈όλους τους άλλους συγγενείς και φίλους γιατί δέν με αρκεί η κόλλα αυτή και στο γράμμα γράψε μου και για τον βάσον και για τον Κόκον.</p>

<p>Σε χαιρετώ με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p>Αγαπητή μου μητέρα, είμαι πάρα πολύ καλά το ίδιον επιθυμώ και διά σέ. Έχει πολύν καιρόν να σε ιδώ και δέν φαντάζεσαι ποσον με στενοχωρεί αυτό αλλά κάμνω υπομονήν τί να γίνη αφού σου είνα δύσκολον να έρθης. Ελπίζω ότι σύντομα θα βοηθήση ο θεός να ιδωθούμεν. Μή στενοχωρείσαι γιατί περνώ πολύ καλά.</p>

<p>Με την ευχή σου</p>

<p>ο υιός σου Χριστόδουλος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01031956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01031956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-2-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-2-56/"/>
    <updated>2014-04-22T16:56:12+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-2-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποινα Ταπακκούδη Χλώρακα – Πάφος</p>

<p> Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Σου γράφω προτού πάρω την επιστολήν σου. Αυτές τες μέρες ελπίζω να την πάρω, και μόλις την πάρω θα σου στείλω και την κάρτα άν μου γράψεις σε ποιά πρόσωπα να την στείλω. Αν δέν μου γράψεις σ’ αυτήν την επιστολήν τα πρόσωπα, θα περιμένω την άλλην σου επιστολή την οποία πρέπει να μου στείλεις μόλις πάρης την δικήν μου.</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, ελπίζω και εύχομαι και σείς να είσθε καλά. Την επιστολήν του περασμένου μηνός όπως σου είπα και στην επίσκεψιν δέν την επήρα. Όπως φαίνεται εχάθηκε. Δεν φαντάζεσαι πόσον στενοχωρέθηκα τον περασμένο μήνα που δεν επήρα τήν επιστολήν σου αφ’ ενός , και αφ’ ετέρου που άργησες ναρθής επίσκεψιν, αλλά φαντάζεσαι την χαράν μου που σας είδα να είστε καλά στην επίσκεψιν και σένα και το Νίκον μας.</p>

<p>Επειδή είσαι τόσον επιμελής στες επιστολές σου και επειδή μέχρι σήμερα δέν εχάθηκε επιστολή σου, γι’αυτό ένεκα του ότι δέν την πήρα τον περασμένο μήνα πέρασαν πολλές κακές σκέψεις και υπόνοιες πολλές απο τον νού μου. Ευτυχώς τίποτε δεν συνέβαινε και τώρα είμαι πολύ ευχαριστημένος και ευτυχής που είσθε όλοι καλά. Προσπάθα όσον μπορείς περισσότερον να περιποιήσαι, να προσέχης και να φυλάης τον εαυτόν σου και τον Νίκον μας, απο το κάθε τί. Το να είσθε εσείς καλά , αποτελεί για μέναν την ευτυχίαν μου και την χαράν μου, και μου ενδυναμώνει τες ελπίδες μου και το κουράγιο μου μέσα στα σίδερα της φυλακής μου. Πιστεύω απόλυτα ότι ο θεός θα βοηθήσει σύντομα να ανατείλουν καλύτερες ημέρες, ότι σύντομα θα ανταμωθούμε για να ζήσουμε περισσότερον αγαπημένοι και ευτυχισμένοι παρά προηγουμένως σε μιαν καλύτερη και ευτυχισμένην ζωή. Σήμερα είνε Πέμπτη που σου γράφω, είνε καλοκαιρινή μέρα με ωραίαν λιακάδα. Το πρωί αφού πήραμε το πρωινό μας, ένα αυγό, μαρμελλάδα και τσάι, διαβάσαμε την εφημερίδα Ελευθερίαν, η οποία μας δίδεται κάθε πρωί από την διεύθυνσιν, κατά τες 7 το πρωί δηλ. πρίν να πάμε στην δουλειά, μέχρι τες 11 1⁄2 οπότον σχολάσαμε αι πήραμε το μεσημεριανό μας, τταβάν και μακαρόνια του φούρνου.
Στην 1 1⁄4 πήγαμε στην δουλειά και σχολάσαμε στες 4, και αφού κάμαμε μία ώρα περίπατο στην αυλή μπήκαμε στες κάμαρες μας κατά τες 5 και πήραμεν το δείπνο μας, πελάφι πουργούρι, ψωμί και πορτοκάλι.
Αφού φάγαμε κάθισα και σου γράφω την επιστολήν μου αυτή. Ελπίζω και εύχομαι να σε βρή καλά και να σου δώση νέαν υπομονήν και ελπίδαν. Ο καιρός μας είναι πολύ καλός απο πολλών ημερών. Δέν υπάρχει ψύχρα και κατά την ημέραν υπάρχει ωραία λιακάδα. Είναι και οι άλλοι χωριανοί μας όλοι καλά, δώσε χειρετισμούς στους δικούς τους.</p>

<p>Ο χειμώνας όπως φαίνεται είναι πολύ λίγος και τα νερά σας θα είναι πολύ λίγα. Ώς εκ τούτου μήν φυτέψης πολλές ρέντες. Περιποιήθου και αραίωσε τες αγκινάρες να τες ποτίσης ένα δύο νερά που τελειώνουν γρήγορα, και φύτεψε και ότι άλλο νομίζεις εσύ.</p>

<p>Αν στερείσαι οικονομικά κάμε όπως σου είπα, και όταν έρθω αναλαμβάνω εγώ να τα κανονίσω. Μήν αμελήςνα υποβάλλεσαι είς ιατρικήν εξέτασιν εφ’ όσον το απαιτεί η κατάστασις της υγείας σου. Μόλις πάρης την επιστολή μου γράψε μου πότε θα έρθετε και σε ποιούς να στείλω την κάρταν. Γράψε μου λίγα νέα του χωριού, τα δικά σας νέα, πως ζήτε, πως εργάζεσαι κ.τ.λ. Δώσε πολλούς χαιρετισμούς στον Βάσον τον θείο μου, του Γιάννη και πές του να σου βρή αυτό το βιβλίον που σου γράφω για να μου το φέρης που θαρθής « Direct method English cource book . Το βιβλίον που σου έγραψα στο περασμένον γράμμα να μήν το φέρης, γιατί το βρήκα εδώ στην φυλακήν. Να μου φέρης και τες πέννες. Τίποτε άλλο δεν χρειάζομαι. Δόσε πολλούς χαιρετισμούς στον πεθερόν μου, πεθεράν μου, μητέραν μου, Ρεβεκκούν, Αντρείκκον, Στηλλούν, Μαρούλλαν, Νικολήν, Χαμπήν, Στασούν, στα αδέρφια μου και τες αδερφές μου, στην κουμέραν την Στασούν, Ελένην, Γιαννούλλαν, στους στετέδες μας, στες θείες και θείους μας στους κουμπάρους μας και κουμέρες μας και σ’όλους όσους ρωτούν για μέ. Εάν όπως μου είπε η πεθερά μου το χωράφι σας δώσουν καλή τιμήν δώστε το, είνε ευκαιρία και τοκίζης τα χρήματα, τουλάχιστον να παίρνης κάτι απο τους τόκους, ενώ μέχρι σήμμερα έχει 5 χρόνια νομίζω τίποτε δέν ωφελήθηκες απ’ αυτό. Τα έξοδα που κάμνομεν μέσα δέν τα βγάζομεν.</p>

<p>Με αγάπην πολλήν και φιλιά σε σένα, και στον Νίκον μας. Χριστόδουλος</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-2-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-2-56/"/>
    <updated>2014-04-22T16:32:25+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-2-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>18/02/56</p>

<p>Αγαπειτέ μου Ατρούλυ</p>

<p>Χριστόδουλος Πεταράς κεντρικές φυλακές Λεφκοσία</p>

<p>Είμαστε πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδιοιν επυθιμώ και δι εσαίν. Όλι στο χοργιόν είνε καλά και ειμάμα σου. Πείγα στον κουπάρον τον πανίκον μα δέν έκαμεν καμιάν είσπραξιν και του είπα και μου σιμίοσεν τους γοργιανούς μας να τους πούμεν προσοπικός να δούμεν και είπεν ο κουπάρος οχαπίς ότι θατους πί εκίνος. Έγι απο το γοργιόν ακόμα σαράτα λίρες. Ο κουπάρος ο ατόνης είπεν ότι δέν έγι ναδιά. Είγετε λογαργιασμό ξερογό μου λέγεν ο κουπάρος ο πανίκος του είπεν και δέν του δόσεν. Θέλο να μου γράπσις ειάν θυμιθούμεν στιν επίσκεπσιν άν λεγις γρίματα στιν τράπεζαν διότι λέο πολές φορές νασε ροτίσο και ξέγνό, διότι φρίκα ένα δευτεράκι και δέν το κατάλαυα είμίπος έγις να διάς. Ο Νϊκος μας ένοι και αυτός πολί καλά και ότι δίστο σπίτιν δέλι νατο φιλάξι λέη και να ρθί ο παπάς μου να υάμεν μαζίν. Σίμερα είνε κιριακή και πατρεύετε και ει Δέσπεινα τις μαρικούς. Γένισεν και ειστασού μας και έκαμεν κορούδαν και ειελένη του χαπεί του παπάτονι και έκαμεν γιόν. Εικόρι του χαπή του σπίρου χόρισεν μετον άτραντις , μάλοναν μετι πεθεράν της και δέν εκάμναν τοκαλόν και εκίνι είθελεν να μήν πιγένι ειπεθερά της μαζίτους και ο άτραστις δέν τόθελεν αυτόν και έτσι είρθαν στο σιμίον που χισαν. Ο Νικόλας ο σιπέθερος σου μου είπεν νασου γράπσο να πής στον κίριον Σοκράτιν λοηζίδιν να του στίλι κάρταν να έρθι να τον δί. Για μάς σου είπα ότι είμαστε τέσερις. Να στίλις για τιν κουμέραν την γιανούλαν και τιν Δεσπινού και τον κοστίν και για μαίναν. Σε παρακαλό διότι θαμου φανί πολί στενογορίαν άν δέν έρθο. Φρόντισενα τα κανονίσις και για τους τέσερις και είσος ο μεγαλοδύναμος θεός ναβάλι το χέριτου να είνε ειτελεφτέα φορά και θαείστε ελέφθερι πιόν. Άργισα και τες ξανα καθαρίζο τες ακινάρες και όταν διπσάσου θα τες ποτίζο διότι εκάμαν κσόφιλα πολά και δέθα περπατά τονερόν. Για τιν βραχτίν τα κανονίσαμε μετι γιαγιά μου και της δόσαμεν 5 λίρες. Τις έδοσεν 3 ειμάμα μου και 2 εγό και θαμας κάμε ο δικιγόρος ένα γαρτί να το ειπογράπσι . Της είπα γιαναμαίν έγουμεν φασαρίες μετους άλους. Γνοριστίκαμεν και μεμιάν κοπέλα απέκσο απο τες φυλακές που τον άτραντής τον δίκασαν 2 φορές για κρεμάλαν και μετά του γάρισεν την ζοήν ειβασίλισα και μου είπεν ότι τις γράφιοκίριος τις ότι είστε μαζιν. Μου είπεν και το γοργιον της αλά το ξέχασα και την λιπύθικα πολί διότι είνε μιά πολί καλί κοπέλα και έγι και έναν μορόν. Τιν φρίκαμεν 2 3 φορές μετον αδελφό τις. Δέ του είπαν όμος λέι πόσι φυλακίν θακάμι. Χερετσμούς πολου απο του γονίς μας, αδέλφυαμας και απο όλους τους συγκενίς και φύλουσου.</p>

<p>Σε χαιρετό με πολήν αγάπην ει κιρία σου Δέσπεινα.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/180256.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[5-2-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/5-2-56/"/>
    <updated>2014-04-22T16:28:39+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/5-2-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363</p>

<p> 05/02/56 Χριστοδούλος Ν. Πεταράς</p>

<p> Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπητέ μου ατρούλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολίσου και εχάρικα πολί που είσε καλά στιν ειγία, που είνε ειμόνι ευτιγία στον άδροπο . Και εμίς έμεδα όλι καλά στο γοργιό και ειμάμα σου είνε και αυτί πολί καλά τιν είδα το προήν στιν εκλισίαν και της είπα ότι πίρα γράμα και της λέο άν το δέλι και ο μεγαλοδίναμος θεός σίτομα δαμας αταμόσου. Διάυασα τιν επιστολί σου και στον Νίκον μας και δέν υατάζεσε πόσι χαράν έκαμεν σατάκουσε. Το προί που ξίπνισεν είδεν στο σχολίον να έγι σιμέαν ελινική και απο την χαρά του μου λέυ μάμα είδες την σιμέα την ελινικίν πουέυαλεν οδιγενής στο σχολίον. Έγι 15 μέρες που έγουμεν και εμίς στο χοργιό κρίον πολί αλά σίμερα έγι ορέον είλιον. Τιν ακουριγιάν τιν εύαλα όταν έρδα απο την λευκοσίαν αλά εύαγεν νερά πολά και δέν ξέρο αν δαυλαστίσι αλά λίγι είνε διότι στο περιβόλιν είνε λία. Τα καλοκερινά τόρα έγο κρομίδια, μαρούλια, λάχανα δα ξευούν ός το καλοκέριν κεδαμας υτάνι τονερόν. Τες ακινάρες τες αρεόνο ταγτικά, τα κσόφιλα και τα δίδο στα κτινά, εγίναν πολί ορέες όμος και ειλούρε που εύαλες εσί , πσίλοσαν καλά και τόρα δα αργίσουν να γενούν. Σίμερα ός 15 δα παντρευτί και ει Δέσπεινα την μαρικούς με έναν αδελυό του κιριάκου του γαμρού του τσιρκαλί. Αραφονιάστιν και είπατου του ματί μετον αδελυό του γιορκί τις κσαδίπις τον φιλαγτίν.</p>

<p>Για το τσιακμάτσι του γριστάκι το είπα της λίδιας το προήν στιν εκλισίαν και δατου στίλουν. Ει καημένι ει ελένι του κόστα στενογορίδικεν πολί για το τί έγινεν με την κάρταν. Πίρεν το γράμαν ο Νικόλας κεδέν της λέουν ότι είνε για τον γενάριν, εκίνι περίμενε ναλάκσι ο μίνας και τιν τετάρτν ετιμάστικε και είρδε και το αυτοκίνητν έστερα τουλέουν έδασα αυίσου άν πάτε διότι είνε τον γενάρι. Λέη θαπί και ο κόστας ότιδέν είδελα να πάρο τα μορά αλά αυού έτσι έλαχεν τίνα κάμο. Έγις χερετισμούς απο τον κουπάρον τον εροτοσδένι και λέη ειπομονίν και ο θεός είνε μεγάλος, επίσις και απο τιν κιρίαν μάρο και γονίς μας, αδέλυια μας και απόλους τους σιγκενίς και φίλους σου. Ατίο αγάπι μου, καλίν ατάμοσιν μετιν φοήδιαν του μεγαλοδίναμου θεού.</p>

<p>Σαι χαιρετό με πολλήν αγάπην ει κιρία σου Δέσπεινα.</p>

<pre><code>Απόστολε αντρέα μου
Πούσε στο περιγιάλιν
Βοήδα την αγάπην μου
Να έρδι πίσο πάλιν
</code></pre>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/05021956.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[29-1-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/29-1-56/"/>
    <updated>2014-04-22T16:14:25+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/29-1-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακα &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπημένη μου γυναικούλλα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδιον επιθυμώ και δι ̈εσάς. Είμαι πάρα πολύ καλά στην υγέιαν και αφού με είδες και σύ πρίν μόνον 20 μέρες δέν έπρεπεν να δόσης σημασίαν εις ότι σου είπε ο Ισουφής διότι εκείνος με είδε πρίν 5 μήνες νομίζω τον Αύγουστο ή Σεμπτέβρην. Το βράδυ της ημέρας που ήρθετε επίσκεψιν πήρα και την επιστολήν σου και εχάρηκα πολύ που είσθε όλοι καλά και ο Νίκος. Αυτές τες μέρες εδώ έχει πολύ κρύο άν είνε και στο χωριό το ίδιον πρόσεχε τον Νίκον να μή κρυολογήση και μήν τον αφήνης να τρέχη στους δρόμους γιατί τώρα έχει πολλά αυτοκίνητα. Πές του να είναι φρόνιμος . Άκουσες Νίκο. Να μήν τρέχεις στους δρόμους, να είσαι φρόνιμος, να μήν κλαίεις, να ακούεις της μάμμας σου ότι σου λέει, και κάθε πρωί και βράδυ να κάμνης την προσευχήν σου και να πής της μάμμας σου να κάμνη και εκείνη την προσευχήν της και θα έρθω γρήγορα να σου φέρω και ένα ποδηλατάκη.. Νίκο , να πής και του Νικολή να είναι και εκείνος φρόνιμος και να μήν βλασθημά. Διάβασε τα αυτά που του Νίκου να τα ακούση. Σου έστειλα και κάρταν για σένα και για τον πατέρα σου Του Μιχαλάκη δέν του έστειλα γατί έστειλα και του θείου μου του Νικόλα στην Έγκωμην του Βαρωσιού.  ́Εχει ένα συγγενή η γυναίκα του στην φυλακήν και μας μύνησε και του στείλαμε κάρτα μαζί με τον Κώστα για νάρθη να μας δή. Τα νερά και εδώ, δυστυχώς είναι πολύ λίγα πρός το παρών. Πάντως μήν βάλης πολλές ρέντες καλοκαιρινές ούτε αγγουριές. Αφού έχεις τες βαζανιές, περιποιήθου και τες αγκινάρες αραίωσε τες και τώρα ακόμα μιάν φοράν μήν αφήσης παραπάνω απο μιάν ή δύο ρίζες και φυτεύεις και λίγο λουβίν πρώιμο γιατί όπως φαίνεται τα νερά θα είναι πολύ λίγα.</p>

<p>Για την Μαρούλαν το μάθαμεν πρίν να μου το γράψης. Τον κάλεσε τον Νικολή στο γραφείο του ο κ. Άιρον και του το είπε. Λυπηθήκαμε πάρα πολύ αλλά τί να γίνη δόξα σοι ο θεός. Μή χειρότερα.  ́Οταν πάρης την επιστολήν μου να μου απαντήσης αμέσως, πώς είσθε και να μου γράψης και τα νέα του χωριού, γάμους συνοικέσια και όλα τα νέα. Για μένα σου το επαναλαμβάνω να μή στενοχωριέσαι τίποτε γιατί είμαι καλύτερα παρά άλλοτε. Διερωτάσαι μήπως μένω μόνος μου και στενοχωριέμαι. Σου τόπα πολλές φορές και σου το ξαναλέω ότι κάμνω παρέαν με 120 πρόσωπα απο διάφορα χωριά και πόλεις της Κύπρου. Ο Νικολής, ο Κώστας και όλοι οι άλλοι είνε πολύ καλά, ο δέ Χριστάκης θέλει να πής του αδερφού του του Μιχαλάκη να του στείλη ένα τσακμάκι. Εάν οιονδήποτε πρόσωπο βαριάνος, ή κανένας που απεφυλακίσθη έρθη κοντά σας και σας πή ότι τον εστείλαμε εμείς για να του δώσετε χρήματα μήν τον πιστέψετε. Σκοπός του είναι να σας κλέψη. Δέν έχομεν ανάγκην απο χρήματα, περνούμεν πολύ καλά. Πές το είς όλους τους δικούς μας να το ξέρουν εάν τους τύχη καμιά περίπτωση να μή ξεγελαστούν. Δώσε πολλούς χαιρετισμούς εις την μητέρα μου και πές της ότι είμαι πάρα πολύ καλά να μήν μαραζώννη και θα γυρίσω γρήγορα, στον πεθθερό μου πεθθερά μου,στον Αντρίκκον στες κορούδες, στον Χαμπήν και Στασούν, στα μωρά τους και τους συμπεθέρους μας, στον Γιωρκήν, Ελένην, Κωστήν, Γιαννούλλαν και τους γονείς των, κουμπάρον τον Νικόλαν και Δεσποινούν, Ελένη, Ιφιγένην, Βρυονούς και παιδιά της, στετέδες μας, Σωτήρην και όλους τους θείους μας Νικόλαν Ρεβέκκαν, Δεσποινούν, τον θείον σου τον Γιαννή και πές του να φροντίζη πάντοτε για το καλόν μας και το καλόν του χωριού, στον κουμπάρον τον Πανίκκον και σ&#8217;όλους τους κουμπάρους μας άν τους βλέπης. Και σ&#8217;όλους τους συγγενείς.</p>

<pre><code>Χρόνος σωστός έν έκλεισεν τον Μάη έν που τελειώννει,
Τς ̈ώς τότες έν να πάψουσιν τσιαί κλάματα τσιαι πόνοι
Τς ̈άν πά τσιαι χρόνος πούφυα που δίπλα σου χρυσή μου,
 Η φυλακή έν εν τίποτε χαλάλιν τσ ̈η ζωή μου ..............
</code></pre>

<p>Σας χαιρετώ με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/290156.jpg" title="γράμμα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[25-12-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/25-12-55/"/>
    <updated>2014-04-22T03:57:38+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/25-12-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>κεντρικές φυλακές Λεφκοσίας</p>

<p>Αγαπητέ μου Ατρούλη</p>

<p>Επήρα την επηστολί σου και εχάρικα πολί για την καλίσου ειγία και εμής είμαστε όλι καλά δόξα τον θεόν. Μόλυς πύρα τογράμασου, σου γράφο και εγό διότη είδανα γράφης ότη δέπήρες επηστολή μου. Σίμερα που σου γράφο είνε το πάσχα. Άν και είμαστε μακριά ο ένας απο τον άλον αλά εισκέπσιμου και τα όνιρα μου μόνον στες κεντρικές φιλακές είνε και μόνο πότε ναλάξη ομίνας περιμένο γιανα σεδό να σφύσι λίγον οκαυμός που κέυ τα στίθιμου. Σε λίγον περιμένομεν νέον έτος το 56 , είσος νάνε πιό γαλίνιος απο το 55 γιατή το 55 πολές πήκρες έφερε σεπολά σπίτια, αλά δόξασι ο θεός είνεμεγάλος και είσος να ξημερόση μηά μέρα να φέκσι όλη εικήπρος αποχαρά και τα πουλιά ακόμη να κελαηδούν χαρούμενα την λεφθεργιά και να ενοθούμεν όσον το σιτομότερον. Είδανα μου γράφης ότη ο Λεωνίδας έκαμεν παράπονον ότη δέν του το είπα ότη θα έρθομεν αλά πώς θατου τό λεγα αφού κάθετε στο περιφόλι και ξάλου εγό νόμησα ότη θάρθου και κίνη την είδηαν μέραν επηδή είγεν κάρταν απο τον σιμπέθερον τον κόσταν και έλεγανότη είνε 5 και δέθα πορούσα ναρθόκεγό μαζήν τους και τα κανόνισα μετάλον αφτοκήνητον.</p>

<p>Εισιστάσις του Λαζαρή είνε Λάζαρον Ηλίαν οδός επτανίσου Νου 4 Αγίου Νικολάου Λεμεσού. Πήραμε και απο τον Βάσον επηστολίν δόξασι ο θεός και είνε καλά και σήτομα θανταμοθούμεν. Μας γράφη για τον Γιαννήν. Δέν ξέρο πός είνε αλά νομίζο ότι ακόμα είνε στη Λεφκοσία, όταν θα περάσομεν απο εκή νατους πόαν μας φίνουν νατον δούμεν και νασου πό στην επήσκεπσι. Κάρτες να στήλης για τον κουπάρο τον χαπήν και τη στασού και για μέναν. Ο Νίκος είνε πολί καλά και του διάφασα τογράμα και τάκουσεν και έκαμεν μεγάλες χαρές. Άν επητρέπετε πές και στους έλινες ναμας στίλου κάρτες κεαφτή να τους δούμε για τή λεγο πολίν επεθημήαν νατος δό. Πσές είχαμεν πολές φροχές, μας έκοπσαν στην εκλισίαν και δέν πορούσαμεν ναπεράσομεν απο τον&hellip;&hellip;.</p>

<p>Πατούσαμε μέσα στο νερό για νάρθομε σπήτιν μας. Χαιρετηςμούς σεόλους τος σηντρόφουσου. Έχις χερετησμούς πολού απόλους, την μάμα σου, αποτους γονίς μου και αδέλφια μας και απόλου τους σιγκενήν και φίλους σου. Χαρούμενην καλίν προτογρονιάν να περάσετε και ο καλός χριστούλις μαζήσας.</p>

<p>Σεφιλό με τριφερότιταν και αγάπην εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<pre><code>Μούπες πος θάρθης
γρίγορα και πέρασε
νας γρόνος νάρθης και
μαι επλύγοσε της
ξενυτιάς ο πόνος
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/251255.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/251255B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-12-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-12-55/"/>
    <updated>2014-04-22T03:52:20+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-12-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποινα Ταπακκούδη
Χλώρακαν – Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς όλους. Σου γράφω προτού πάρω ακόμη το γράμμα σου. Το δικαίωμα μου για να σου στείλω επιστολήν είναι στο τέλος του μηνός, αλλά επήρα άδειαν να σου το στείλω πρό τας εορτάς, απο τας κεντρικάς φυλακάς. Φαντάζομαι ότι όσον ασήμαντη και άν είναι η επιστολή μου θα φέρη εις εσένα κουράγιο και ελπίδα και θα σου δώση την δύναμιν να γιορτάσης χαρούμενα την γέννησιν του Χριστού μας και τες άλλες γιορτές, γιατί πιστεύω και το γνωρίζω και απο τον εαυτό μου ότι όταν παίρνω επιστολήν απο οιονδήποτε αγαπητόν πρόσωπον και προ πάντως απο σένα, αισθάνομαι τον εαυτό μου ότι παίρνει νέες δυνάμεις και νέο κουράγιο. Εντός ολίγου θα γιορτάσωμεν τον καινούργιον χρόνον και τις άλλες μεγάλες γιορτές.Μή στενοχωρείσαι καθόλου γιατί εγώ θα είμαι μακριά σας, γιατί αυτό δέν είναι σπουδαίον και σοβαρόν. Εφ’ όσον ευρίσκομαι καλά είς την υγέιαν η σκέψις μου και η διάνοια μου θα είναι μαζί σου. Πάντως πιστεύω και ελπίζω οτι το επόμενον Πάσχα θα το γιορτάσωμεν μαζί. Πιστεύομεν και ελπίζομεν ότι ο νιογέννητος Χριστός μας θα φωτίση τας σκέψεις των κυρίαρχων μας και θα αναγνωρίσσι το δίκαιον μας και θα μας αποδώσωσι δικαιοσύνην. Πάντως γιά την ζωήν μας εδώ μή στενοχωριέστε γιατί περνούμεν πολύ καλά φτάννει να μαθθαίννομεν ότι είσθε καλά όλοι σας. Πόσοι και πόσοι άλλοι ευρίσκονται σήμμερα εις πολύ χειροτέραν θέσιν απο την ιδικήν μας και όμως ο θεός τους ενισχύει , τους βοηθά. Εμείς δόξα σοι ο θεός είμεθα εις πολύ καλή θέσιν. Μή χειρότερα να λέμε και δόξα σοι ο θεός..  ́Οταν θα μου γράψης γράψε μου και για τον Βάσον άν έστειλεν επιστολήν. Πήρα και το γράμμα του θείου σου του Σωτήρη και πές του τον ευχαριστώ πολύ. Γράψε μου και την σύστασιν του Λαζαρή για να του στείλω ιδιαίτερην κάρταν στην Λεμεσόν εκτός απο την δικήν σου. Ο Κώστας μούπε ότι ο Λεωνίδας έχει παραάπονον γιατί δέντου το είπες για νάρθη μαζί σας στην επίσκεψιν. Μήπως δέν πρόσεξες ότι στην κάρταν ήτο και ο Λεωνίδας. Επίσης γράψε μου ο Γιαννής που την Τάλαν ο ανιψιός μου άν έγιανε και επέστρεψε απο την Λευκωσίαν γιατί λέγω να σε ρωτήσω στην επίδκεψιν αλλά πάντα ξεχνώ. Tον Νίκον πρόσεχε τον απο τα κρυολογήματα, να φορήται και κλάτσες και να μή γυρίζει μέσα στην υγρασία και στο κρύο και πές του να είνε φρόνιμος και θα έρθω γρήγορα να του φέρω πράματα πολλά και το ποδηλατάκι. Εύχομαι να περάσετε καλές γιορτές και καλόν νέον έτος όλοι σας. Τα χριστούγεννα όταν θα μπής στην εκκλησία εκτός των δικών σου κεριών που θα ανάψης , άναψε και ένα για μένα γιατί εδώ άν και έχομεν εκκλησίαν κερί όμως δέν έχομεν. Δώσε χαιρετισμούς είς τους γονείς μας, αδέλφια μας και όλους τους συγγενείς. Πές στην μητέρα μου ότι είμαι πολύ καλά να μή στενοχωριέται καθόλου, και να μου στείλη μιάν ευχήν τώρα το Πάσχα. Έχετε πολλούς χαιρετισμούς απο τον κ. Λοιζίδην, Καπετάννιον, Μελί και Νικολήν με τους οποίους κοιμώμαι εις την ίδιαν κάμαραν και απο όλα τα άλλα παιδιά.</p>

<p>Σας φιλώ με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/201255.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-12-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-12-55/"/>
    <updated>2014-04-22T03:44:18+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-12-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 17/12/55</p>

<p>Χριστόδουλος Ν. πεταράς</p>

<p>κεντρικές φυλακές Λεφκοσίας</p>

<p>Αγαπητέ μου ατρούλη είνε κηριακή φράδην, άν κεδέν πέρασα πολές μέρες απο την επίσκεπσι αλά σεπεθύμισα και κάθησα να μιλύσομε λιγάκιιν άς είνε και απο μακριά. Κοντέβουν ειμέρες τον χριστογένον και της προτογρονιάς και ο άγιος βασίλης θα βέρι τα δόρα και τες χαρές σε κάθε σπίτιν. Άραγε ετήμασε και για μάς κανένα δόρο. Την χαράν για το δικό μας σπιτάκιν που έγι εδό και πρόκιτε έναν γρόνο που ειστερίτε και μόνον ότα είμε δίπλα στο πλεβρό σου θα την αποχτίσο. Είσος ο καλός χριστός πουμε όλην μου την καρδιάν τον παρακαλό ναμας βοιθίση νανταμοθούμεν. Νέος χρόνος με ναίες χαρές. Είμαστε πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός , το ίδιον επιθυμό και δια σαί. Απο την ειμέρα που είρθαμεν απο την Λεφκοσία που βρέχη. Σήμερα είχαμεν λίγιν εισηχήαν αλά πάλιν οκερός χάλασεν. Ειακινάρε έγιναν πολί οραίες, πήραμεν και απο τον Βάσον επηστολίν και μαςγράφυ ότη σίτομα θανταμοθούμεν. Αν θέλυς τήποτε νασου φέρο να μου γράπσις . Για τες κάρτες να στίλης για τον κουμπάρον τον χαπήν και την κουμέραν την στασού και για μέναν αλά όταν περάσου τα φότα θα έρθομεν για να γλιτόσι οκουμπάρος ο χαπής απο τες δουλιές του λέυ. Ειμάμα σου είνε πολή καλά και σε χερετά και ο Νίκος μας και αφτός είνε καλά . Απο την ειμέρα που γίρισα μεν απο την επήσκεπσιν όλο και σε σιναφέρι και λέυ θα μου φέρι ποδηλατάκην ο παπάς μου όταν θα έρθι . Τα κουνουπήδκια είνε ποί καλές ειτιμές, 5 γρ ειοκ ́λα, ειτομάτες 13 γρ αλά όλες ειτημές είνε πολί καλές. Λιπόν καλινίγτα αγάπημου και είπνον ελεφρόν. Αφτά έγο νασου γράπσο κα καλίν ατάμοσιν.
Χερετησμούς απο τη μάμα μου, πατέρα μου, Στέλα, Ρεβέκα, Ατρίκον, Μαρούλαν, Νίκον και απο όλα τα αδέλφια σου και σιγκενής και φίλους σου.</p>

<p>Μαι αγάπην και φιλιά</p>

<p> εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<pre><code>Ενήγτοσεν και φράδηασεν
πάη και τούτη μέρα
και εγό μετην αγάπην μου
εν είπα καλιμέρα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/17121955-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/17121955-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4-12-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-55/"/>
    <updated>2014-04-22T03:28:28+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 4/12/55</p>

<p>Άγαπητέ Χριστόδουλε Ν. Πενταρά,</p>

<p>Διάβασα το γράμα σου και ευχαριστήθηκα ποῦ είδα να γράφης ότι είσθε όλοι καλά. Και εμείς δόξα τω θεώ είμεθα όλοι καλά και ασχολούμεθα στην κηπουρικήν. Άν και οι πρώτες βροχές ήσαν πολύ καλές τώρα άργησεν να βρέξη και στενοχωρούμεθα. Ελπίζωμεν όμως είς τον θεόν ότι σύντομα θα έχωμεν ευεργετικές βροχές . Επίσης ελπίζομεν ότι ο πανάγαθος θα φωτίση την φιλελευθέραν Αγγλικήν Κυβέρνησιν να δώση ελευθερίαν σε όλους. Σου εύχομαι ταχείαν απελευθέρωσιν.
Έχεις χαιρετισμούς και απο την στετέν σου Μαρίκκούν.
Δώσε χαιρετισμούς είς Κώσταν, Νικόλαν Γεωργίου, Νικόλαν Κυριάκου και στους εξ Ελλάδος.</p>

<p>με χριστιανικήν αγάπην</p>

<p>Σωτήρης</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/04121955-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/04121955-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[29-11-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/29-11-55/"/>
    <updated>2014-04-22T03:13:27+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/29-11-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη
Χλώρακα – Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, το ίδον επιθυμώ και δια σας. Επήρα την επιστολήν σου και εχάρηκα που είσθε όλοι καλά. Πήρα και τον κατάλογον των εισπράξεων και θα σου πώ σχετικά με το ζήτημα αυτό εις την επίσκεψιν. Περνούμεν πολύ καλά εδώ να μλή στενοχωρήσθε καθόλου, γιατί με την βοήθεια του θεού σύντομα θα σας ανταμώσουμε. Έβρεξεν και εδώ αρκετά αυτές τις τελευταίες μέρες, ο δέ καιρός εψύχρανεν. Ελπίζομεν ότι και εις την Πάφον ο χειμώνας φέτος θα είναι καλός αι το χωριό μας θα έχη νερό γιατί φέτος οι τιμές των φθαρτών θα είναι πολύ υψωμένες ένεκα του μεγάλου αριθμού των Άγγλων στρατιωτών που έφθασαν εις την νήσον μας.</p>

<p>Φρόντισε να τακτοποιήσης τες τερατσούδες και τις αγκινάρες. Λακανώστε τες. Και τες αγκινάρες να τες αραιώσης απο τώρα, να αφήσης μόνον μίαν ρίζαν κάθε φυτόν, και όταν τες αραιώνεις να τες λιπάνης. Εν τω μεταζύ κάθε 15 μέρες να ξεριζώννης τα νέα παραπούλλια προτού αδυνατίζουν τα μεγάλα. Επίσης να τες αυλακώσης καλά απο τώρα που είναι μικρές για να μπορής εύκολα να τες ποτίζης κατά τον Μάρτιον. Καοκαιρινά να βάλης μόνον φασολάκια και βαζανιές . Εκτός τες περσινές φρόντισε να σπείρης λασάνια τον Γενναρην σε τόπον καλόν για να βγάλης φυτά πρώιμα και σπόρον καλόν. Μήν βάλης αγγουριές και τομάτες γιατί αυτά θέλουν νερόν πολλύν, τα δέ χωράφια είναι φτανά και τα καίει ο ήλιος όπως και πέρσι.  Είνε ζήτημα άν σε αρκεί το νερό να ποτίζης τες αγκινάρες, τες βαζανιές και τα φασολάκια. Στην σκάλαν όταν βλαστήση καλά το χόρτον να τα ξανακάμετε για να ξεριζωθή. Τον Νίκον μας μή τον παραμελής πρόσεχε τον απο τον κρύο, μή τον αφήννης να περπατή ξυπόλητος, ούτε την νύχτα ξεσκέπαστος. Άν έχη βήχα να τον πάρης αμέσως εις τον γιατρόν να του δώση φάρμακον. Άν τον φέρης μαζί σου πρόσεξε να μήν τον κρυολογήσης, γιατί τώρα υπάρχει κρύο. Σας εστειλα και κάρταν, θα την πάρης νομίζω μαζί με το γράμμαν. Όταν πάρης το γράμμα μου, να μου στείλης και σύ και μετά να έρθης επίσκεψιν και να μου γράψης και την ημέραν πότε θα έρθης. Δεν χρειάζομαι τίποτε προς το παρών να μου φέρης, και είθε ο θεός να σας βοηθήση να  ́λερθετε με καλήν υγείαν. Νάχης υπομονήν και καλήν και καθαρήν καρδιάν και ο θεός θα μας βοηθήσει πολύ σύντομα να ανταμωθούμε.</p>

<p>Δώσε χαιρετισμούς πολλούς εις τους γονείς μας, στα αδέρφια μας και σ’ όλους τους θείους και θείες μας, στες στετέδες μας, στην κουμέραν την Στασούν και τα μωρά της και εις όλους τους συμπεθέρους μας και όλους τους συγγενείς μας, και πές του κουμπάρου του Χαμπή να δώση χαιρετισμούς εις όλους τους φίλους μου εκεί στο μαγαζί που ερωτούν δια μένα. Επίσης δώσε χαιρετισμούς και εις τον κουμπάρον τον Πανίκκον και τον ευχαριστώ πολύ. Χαιρέτα και τον θείον μας τον Σωτήρην και πές του ότι θέλω να μου στείλη μιάν επιστολήν, και να μου γράψη τί γίνεται, τί δουλειές κάμνει και όλα τα νέα του χωριού και να το στείλη μέσα στον δικόν σου φάκελλον.</p>

<p>Σας φιλώ με αγάπην</p>

<p> Χριστόδουλος</p>

<p>Αγαπητή μου μητέρα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά. Κάθε βράδυ παρακαλώ τον θεόν να σ’ έχη καλά και να σε δυναμώννει, και να με βοηθήση σύντομα να σε ανταμώσω. Μή στενοχωρήσαι αθόλου γιατί είμαι και περνώ πάρα πολύ καλά. Η δουλειά μου είναι πάρα πολύ ήσυχη και δέν κουράζομαι καθόλου. Δώσε χαιρετισμούς εις όλους τους δικούς μας.</p>

<p>Σου φιλώ το χέρι ο υιός σου Χριστόδουλος.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/291155.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/291155B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4-11-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/4-11-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:57:49+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/4-11-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 4-11-55</p>

<p>κεντρικές φηλακές Λεφκοσία Χριστόδουλον Πεταράν</p>

<p>Αγαπητέ μου Ατρούλη είμαστε όλη πολύ καλά δόξασοι ο θεός. Επήρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ για τιν καλύσου ειγία. Μου γράδυς νασου γράπσο νέα αλά σάν τή νέα. Στες 27 του μεινός άργισεν να φρέχι και άρχισαν να σπέρνουν. Σύμερα είγα και εγό ζεφγάριν και έφαλα φαράν. Έφαλα το στικάτο στο λακούιν ούλον και τσίνον που γοματίσαμεν και το είγαμεν και πέρσι πίσο απο τον φούρνο το έφαλα πομηλορκές. Επούλισα και την λοτούα 15 λίρες και έπιασα μιάν μικρίν και ένα σιρούην δηότη τορά θαέγομεν πολά φαγιά μέσα στο περιφόλην. Έγο ακόμη λίες τερατσούες και θα τες φιτέπσο τορά που έφρεξεν. Μου είπεν και ει γιαγιά μου και έσπηρα την φραγτή για την τσούραν . Πσές είρθεν και ο Νικόλας του Χαπή που την δήκη και είθελα να τον δό αλά είταν αργά και είπα άφριο όστο προίν άκουσα ότι επήγαν να τον πιάσου πάλε και δέν πόρεσα να τον δό. Τορά άργισα να ταντιλαφάνουμε και εγό τή ειφιλακλή σας είνε μέρος πρφιλάξεος όπος έγιναν ταπράγματα. Θάρος και ελπύδαν αγαπητέ μου ατρούλη και θα περάσουν. Για μας να μήν στεναγορίσε τήποτα. Ο θεός είνε μεγάλος και μας φοηθά. Ειμάμα σου είνε πολή καλά και σου στ ́λι πολές εφγές. Ο Νίκος μας είνε καλά όσον για λόγια δέτον φατάζεσε σάνανε έναμεγάλος. Σαν άκουσεν ότα διάφασα την επιστολήν ότιθατου φέρης ποδηλατάκι έπαθεμεγάλες γαρές. Είθα ναμου γράφης ναδιαφάζο κάθε μέρα εφημερίδα να μαθένο τα νέα, όσον για αφτόν έγο πολίν επεθιμία για το διάφασμα δηότη σηνίθισα και δέ πορό να κιμηθό γορής να διαφάσο πότε εφημερίδα και πότε περιοδικό. Επίρα και έναν περιοδικό ελινικί κίπρος πο γράφυ πολά και για σας και είνε και ειφοτογραφίες σας μέσα. Χαιρετισμούς απο τος γονείς μας, αδέρφια μα και απο όλος τους συγγενείς και γειτόους μας και φίλους σου που δέπάβου να ροτούν άν είσε καλά. Σας χαιρετώ και σας φιλώ με αγάπην</p>

<p> ει κηρήα σου Δέσποινα.</p>

<pre><code>Έγο ελπύδα στο θεό ός άφριο,
να ζήσο και νάρθο εις
τες φυλακε για να σε χερετίσο!
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/04111955-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/04111955-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[28-10-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/28-10-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:46:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/28-10-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>28.10.55</p>

<p>Δέσποινα Ταπακκούδη</p>

<p>Χλώρακαν – Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα, είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Επήρα την επιστολήν σου και εχάρηκα πολύ που είσαι και σύ καλά και όλοι οι δικοί μας. Δέν φαντάζεσαι με πόσην χαράν και αγωνία περιμένομεν την ημέραν που θα μας δώσουν τα γράμματα. Μαζευόμαστε όλοι οι φυλακισμένοι κύκλον μέσα στην αυλήν και φωνάζει ο Τσαούσιης τα ονόματα μας με την σειράν και μας τα δίδει. Εκείνος που δέν έχει στενοχωρείται πολύ. Επήρα και την επιστολήν της Στέλλας και την ευχαριστώ πολύ πές της. Εις άλλο σου γράμμα θέλω να μου γράψης και τα νέα του χωριού γιατί όπως βλέπεις εις την επίσκεψιν η ώρα μας είνε λίγη και δέν προκάμνομεν να κουβεντιάσωμεν. Μάθε ότι περνούμεν πολύ καλά και ώς προς το φαί και προς όλα και μή στενοχωρείσαι καθόλου γιατί πολύ σύντομα θα αποφυλακισθουμε. Μου έγραψες εις το προηγούμενο γράμμα ότι είσαι πάντα στο σπίτι και δέν βγαίνεις καθόλου έξω. Αυτό δέν είναι σωστό και δέν μου αρέσει καθόλου. Θέλω να είσαι πάντα χαρούμενη, να ντύννεσαι όπως πρέπει και να βγαίννεις έξω. Πάρτην ζακέτταν σου του κουμπάρου του Χαμπή να σου την τελειώση και όταν θα έρθης επίσκεψιν να τη φορέσης. Μήν λογαριάζης πώς είμαι φυλακήν, αλλά πές ότι επήγα εις ένα ταξίδι και θα επιστρέψω σύντομα. Οι μέρες περνούν γρήγορα χωρίς να το καταλάβουμε. Μήν λογαριάζης τες μέρες. Άστες να περνούν μόνες τους. Όταν δέν τις λογαριάζεις περνούν πιό εύκολα. Εγώ προσπαθώ και ήδη το κατόρθωσα να ζώ εδώ χωρίς σκέψιν και στενοχωρίαν ούτως ώστε να προφυλάξω την υγείαν μου, γιατί πρέπει να αποφυλακισθώ περισσότερον υγιής παρά ότι ήμουν πρίν.
Με αυτό το πρόγραμμα αγαπητή μου γυναίκα εγώ ζώ μέσα στην φυλακήν και σε παρακαλώ να με μιμηθής και σύ. Όταν έρθης εις την επίσκεψιν άν θυμηθής να μου φέρης μιάν οδοντόπασταν και ένα τσακμάκι και ελπίζω να σε ιδώ περισσότερον χαρούμενην, διορθωμένην και εντάξει. Σας έστειλα και κάρταν. Φρόντιζε να διαβάζης κάθε μέρα εφημρίδα να μαθθαίννης τα νέα, και να εξασκηθής εις το διάβασμα και προσπάθη εν τω μεεταξύ να καλυτερεύης το γράψιμό σου. Εάν ιδής την Αγγέλα πές της να φέρη ένα τσακμάκι και μιάν χτενιάν του Χριστάκη. Αυτά προς το παρών έχω να σου γράψω και εύχομαι και ελπίζω σύντομα να ανταμωθούμε στο χωριό. Δόσε χαιρετισμούς στους γονείς μας, αδέρφια μας και σ ́όλους τους συγγενείς και γείτονες μας, καθώς και φιλιά στον Νίκον μας και πές του άν είνε φρόνιμος που θα έρθω θα του φέρω και ένα ποδηλατάκι.</p>

<pre><code>Θωρώ μιάν γύπαν τακτικά στα ύψη τσιαι γυρίζει
Τσείπα της σιερετίσματα καμιάν φοράν άν τύσιη...
Τσείπεν μου πάει στο χωριόν μά δέν σας εγνωρίζει.
</code></pre>

<p>Σας χαιρετώ και σας φιλώ με αγάπην Χριστοδουλος</p>

<p>Aγαπητή μου μητέρα</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Ο θεός είναι μαζί μας και μας βοηθά και μας δυναμώννει. Μή στενοχωρείσαι καθόλου γιατί θα έρθωμεν πολύ γρήγορα.Η δουλειά μου είναι ράψιμον 3 1⁄2 ώρες πρίν το μεσημέριν και 3 ώρες μετά το μεσημέριν. Δέν κουραζόμαστε καθόλου. Δώσε χαιρετισμούς σε όλα τα αδέλφια μου και τις αδελφές μου ,στους θείους και θείες μου,συμπεθέρους και σ ̈όλους τους συγγενείς μας.</p>

<p>Σου φιλώ το χέρι με αγάπην ο υιός σου Χριστόδουλος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/281055.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/281055B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-10-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-10-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:41:08+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-10-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>20.10.55 8363</p>

<p>Χριστόδουλο Πεταράν κεντρικές φηλακέ</p>

<p>Αγαπητέ μου ατρούλη είμαστε όλι καλά δόξασοι ο θεός , το ίδιον επιθιμό και για σέν, που δέν πάφο να παρακαλό τον θεόν να σε έγη καλά . Αν και δέν έγι πολές μέρες που σου καμα επήσκεψην αλά σου γράφο διότη πρόκιτε να είνε τέλος του μινός και πρέπη να ξέρις για τες κάρτες να στίλης για μέναν για την Ρεβέκα και τον Ατρίκον. Δέ θα πάψο νασε επησκέπτομε κάθε μίνα εγτός ναμε σε τόσινδίσκολιν θέσην. Μόλης περάσουν λίγες μέρες αργίζη να κέετε ει καρδιά μου, τήναγίνι που στίλον στίλον άνεσην λέει και ειπαριμία αφού έτσι θέλισεν ο θεός ναμας πεδέπσι τίνα γίνη θάρος και καουράγιον μέχρι γίνουν περαστικά, μίχιρότερα για τα γρίματα να μήν σκέπτεσε δόξα τον θεόν ξπερνούμε και απο το περιφόλιν.Και το αρνί το επίρα 25 σελίνια και το πούλισα πρί λίγες μέρες 5 λίρες, θα πουλίσο και την λοτούα άν δέν είνε έγκιος. Καλά να είμαστε και να έγουμεν την ειγίαν και θαπεράσουν και έγουμεν χρόνια προστά μας να ζήσομεν και πάλην εφτιγισμένη σαν και πρήν θα περιπιούμε τον γιό μας, να τον μεγαλόσο όσπου να ρθή ειάγια όρα να έρθης και σή. Η μάμα σου είνε καλά να μήν την έγιης την ένια της και σου στέλι εφγές.</p>

<p>Χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας και απο όλους τους σιγκενής και φίλους σου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου Δέσποινα</p>

<p> Σου φιλό τα χίλι μετριφερότηταν, ασίνε και απο μακριά</p>

<pre><code>Μήν μαραζόνης αγάπη μου
πος ήσε ης τα ξένα
Και εγό σταφρόνο το νερόν
και πήνοτο για εσένα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/20101955-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/20101955-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-9-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-9-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:33:55+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-9-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές Φυλακές Λευκωσία</p>

<p>Χριστόδουλον Πενταράν</p>

<p>Σεβαστέ Χριστόδουλε είνε η ώρα 7 και καθόμαστε με την Δεσπηνού. Και εγώ διαβάζω εφιμερίδα και η Δεσπηνού εξάπλοσε λίγον και περιμένη άν της φέρου επιστολί. Γιατί πρίν λίγον έστηλεν τον Ατρίκκο να κητάξη. Και τόρα είλθεν και την έφερε και την διαβάζη. Η Δεσπηνού και εμείς ακούομεν ήνε ημόνη σου επηστολί που μας έκαμεν να σηκινιθούμεν μέχρι δακρήον. Δηλαδή απο χαράν που μας θιμάσε όλους. Και εμείς σε θιμούμαστε κάθε βράδη πού σε περιμέναμεν που δεν είχαμεν άλλον κανέναν για σιντοφιά. Τώρα που έφιγες εσί δέν έχωμεν κανέν να κάτσωμεν εώς της ενέα δέκα. Τώρα αρωθιμούμεν και κλίομεν πόρτες και παράθυρα και μόλις ακούσουμεν φωνίν της Πατρίδος απο το ράδιον πλαγιάζωμεν γιατί είμαστε μόνες εμίς η τρίς είνε και η Ρεβεκκού και ο Ατρίκκος άλλα. Χαρτομένη δέν είνε την μιά νύχτα στην πεθεράντης την άλλην Σηνεμά δέν κάθετε μαζί μας. Μόνιν συτροφιά μας έχωμεν τον Νίκο που έγινε θηρίον. Την νύχτα τον έχωμεν και η δίο με την Δεσπηνού μέσα στην αγκαλιά μας. Κάθε φοράν που ξυπνά την νύχτα φωνάζη τον παπαλή του. Έμαθεν και κάμνη πετάσι και το πετά, πιάνη ένα κομάτην χαρτήν και κλοστή και το δένη. Και βουρά να το πετάση. Όλοι μέρα τον έχωμεν κοντά μας.</p>

<p>Τώρα τον φροντήζωμεν περισότερον που είσουν εσί. τον αγαπούμεν όλοι προπάντο ο Ατρίκκος. Κάθε μέρα του φέρνη πράματα και έγινα πολά φίλη. Κάθε νύχτα τον πέρνη στο καφενίο, στην γιαγιά του διότι θέλη κακόλα έστι την λέη. Αν δέν τον πάρουν κλέη γιαυτόν δέν του χαλούν το χατήρηντου. Δέν έχω τίποτε άλλον νασου γράψω παρά τους θερμούς χερετισμούς απο όλους. Επίσης απο τον Ατρίκκον. Εώ εδώ θα σταματίσω διότι θα ακούσομεν το νέα.</p>

<p>Μετά Σεβασμού Στέλλα Τταπακκούδη</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/200955C.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/200955D.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-9-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-9-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:16:44+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-9-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποινα Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου</p>

<p>17.9.55</p>

<p>Αγαπητή μου Δεσποινού. Είμαι πολύ καλά δόξασοι ο θεός, το ίδιον επιθυμώ και δι ́εσάς όλους, και κάθε βράδυ παρακαλώ τον θεόν να σας έχη καλά. Περίμενα να πάρω επιστολήν σου αλλά ακόμα δεν επήρα. Πάντως άν μου έστειλες θα την πάρω την Πέμπτη γιατί κάθε 15 μέρες μας δίνουν επιστολές. Μόλις πάρης το γράμμα μου να μου γράψεις και σύ και να μου γράψης ποιούς θα στείλω κάρταν. Εσύ άν δυσκολεύεσαι είτε οικονομικώς είτε άλλως πως να έρχεσαι κάθε μήνα, δέν θα σε παρεξηγήσω. Πάντως εγώ ευχαριστούμαι και χαίρομαι να σε βλέπω κάθε μήνα, αλλά εάν δυσκολεύεσαι τί να γίνη, δέν πειράζει. Εάν θα έρθης μή ξεχάσης να μου φέρης και μιάν χτενιά ή στείλε μου την. Εμείς περνούμεν πολύ καλά μήν εχετε καμίαν έννοιαν, φτάνει να μαθαίνομεν ότι εσείς είστε καλά. Ψές Σαββάτον νύκτα είχαμεν σινεμά με έργο ελληνικό « Δεσποινίς ετών 39 και γελάσαμε πάρα πολύ. Χτές πόνεσα λίγο τες αμυγδαλές μου και θυμήθηκα προς στιγμήν την μεγάλην περιποίησιν και το ενδιαφέρον που κατέβαλλες μερικές βραδυές που πονούσα τες αμυγδαλές μου όταν ήμουν στο χωριό. Τώρα μου πέρασε και είμαι καλά. Με είδε και ο γιατρός. Μή στενοχωριέσαι και ελπίζομεν σύντομα να ανταμωθούμεν. Πρέπει να ξέρης ότι ο χωρισμός μας αυτός θα μας αποφέρη και μεγάλο καλόν γιατί θα ενδυναμώση περισσότερον την συζυγικής αγάπην η οποία πρέπει να είναι απαραίτητη σε ένα σπίτι. Εάν επαντρέψετε την ρεβέκκαν πές τους και εκ μέρους μου να ζήσουν ευτυχισμένοι και δώσε τους πολλούς χαιρετισμούς. Δώσε πολλούς χαιρετισμούς είς τους γονείς μας, σ’ όλα τα αδέλφια μας, στον Κόκον, στον κουμπάρον τον Χαμπήν και Στασούν, και συμπεθέρους μας και σ’ όλα τα αδέλφια μου, αδέλφια σου, θείους σου και θείους μας και όλους τους συγγενείς καθώς και είς τον κουμπάρον τον Πανίκκον άν τον δής. Γρέψε μου και για τον Νίκον μας πώς είναι και πές του που θάρθω θα του φέρω πράματα πολλά. Ως εδώ τελειώνω την επιστολήν μου αγαπητή μου Δεσποινού και εύχομαι καλήν αντάμωσιν ελεύθεροι στο χωριό. Τα παρακάτω διάβασε τα στην μητέρα μου.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος 8363</p>

<p>Αγαπητή μου μητέρα,</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξασοι ο θεός , το ίδιον επιθυμώ και δια σάς. Οι καλές σου ευχές τες οποίες είμαι βέβαιος ότι μου στέλλεις μου δίνουν ψυχικήν δύναμιν και υπομονήν και περνώ ευχάριστα τες μέρες μου εις την φυλακήν. Είμαι πολύ καλά μή στενοχωριέσαι καθόλου και σύντομα με την βοήθεια του θεού θα σας ανταμώσω. Η δουλειά μου είναι πολύ ήσυχη 3 ώρες το πρωί και 3 το δέιλις και τες άλλες ώρες ησυχάζομεν κάτω απο την σκιάν των δέντρων, διαβάζοντας την εφημερίδα ή κοιμούμεθα. Το φαί μας είναι πολύ καλόν και οι φύλακες μας , μας συμπεριφέρονται πολύ ευγενικά , σάν αδέρφια μας. Δώσε αγαπητή μου μητέρα πολλούς χαιρετισμούς σ’ όλα τα αδέλφια μου και αδελφές μου στους γαμπρούδες μας, θείους και θείες μου και πές τους ότι είμαι και περνώ πολύ καλά.</p>

<p>Σου φιλώ το χέρι με αγάπην ο υιός σου Χριστόδουλος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/170955.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/170955B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[25-8-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/25-8-55/"/>
    <updated>2014-04-22T02:05:50+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/25-8-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλον Πενταράν κεντρικές φυλακές Λευκωσίαν 8363 25.8.55</p>

<p>Αγαπητέ μου Ατρούλη σεφιλά η κιρία σου.</p>

<p>Επήρα την επηστολή σου και ευγαριστίθικα πολί για την καλίσου ειγία. Δόξα τον θεόν είμεθα και εμής όλη καλά, ο Νίκος μας είνε πολή καλά . Όλιτην ειμέρα είμαστε μαζί διότι τορά δέν έχο καμηά δουλιά , για τες κάρτες να στίλις για μέναν για τον αδελφό σου κωστήν και για την στασού την γιατή θαέρθη να δή και τον αδελφό της τον κόστα. Ει μάμα σου είνε και αυτή καλά, έχε λίγες μέρες που έρχετε ταγτηκά άνο δηότη εγένησεν εικουμέρα ειστασού και έκαμεν δήδημα κορούδες και έρχετε και την θορή. Θέλι και αυτί να έρθη να σεδή αλά φοφότε μήν αροστήση απο το αυτοκήνιτο. Για μένα να μήν στενοχορήσε είμε πολί καλά τορά απο την ειμέρα που επήγα στον γιατρό και έκαμε μερικές ενέσης είμε καλά. Δέλειπούμε αγαπητέ μου ούτε προσυάλουμε ότη είσε στην φιλακοί , το έχο και περιφάνια αυτό αλά το μόνο που είμαστε χορισμένη και το σπητάκημας νομήζο ότι πάτοτε είνε σκοτινό αλά τή να γίνη αφού μας το γρεοστούσε ο θεός για ναμας πεδέπση. Ελπήδα και θάρος και είσος σήτομην ατάμοσην , φλέπης οκόσμος ήνε όλος σχεδόν στες φιλακές. Είνε ειόρα πέτε τοπροή , μόλις κατεύηκα απο το κρευάτην και είδα την φοτογραφήα σου δίπλα στο κρευάτιμου θιμήθικα να κάτσο να κουφετιάσουμε λίγο , την έχο πάνο στο τραπέζην και της λέο το φράδην καλινήγτα και το προή καλιμέρα. Αγάπη μου και ο θεός μαζήσου το γράμα την Δευτέρα αργά την νήγτα το πήρα διότη έμηνε στο μαγαζήν, δεν είνε καλίτερα να το στέλης στο χοριό γιατή ότα πάο στην πόστα δέν έχο γράμα στενογορούμε πολί διότιειάλι τα πήραν τη πέμτη και σάβατον και εγό ανυπομονούσα γερετισμούς απο τους γονής μας και όλους τους σιγκενίς και φήλους σου.</p>

<p>Με πολίν αγάπην Δέσπεινα.</p>

<p>Θεέ ποτσί πανεύανες να μας καλοσορίσης Αν δής και την αγάπην μου να καλιμερίσης Και να την γλικοφιλίσις</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/250855.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/250855B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-8-55]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-8-55/"/>
    <updated>2014-04-22T01:29:12+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-8-55</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα τη 21-8-955</p>

<p>Αγαπητέ μου αδελφέ,</p>

<p>Είμεθα όλοι καλά τι ίδιον επιθυμούμεν και για σάς. Η μητέρα μας είναι καλά, μήν ανησυχής καθόλου. Τώρα είναι πι’ο καλύτερα απο πρώτα. Η γυναίκα σου και το παιδί σου είναι πολύ καλά να μήν σκέπτεσαι καθόλου και ο θεός μεριμνά για όλα. Θα σου αναγγείλω και κάτι το απροόπτον, εγέννησεν η Στασού και μας έκαμεν δύο θυγάτρια , είναι καλά και χαίρουν άκρας υγείας. Οι δουλιές τώρα είναι μέτριες, σε κανένα μήνα ελπίζομεν να έχη πολλές. Το μαχαζή σου ο πεγιώτης που το εννικίασεν έφυγεν και τωτά είναι άδειον. Έγραψεν επάνω στην πόρταν ενικιάζεται χωρίς να βρεθεί κανένας να το πάρη επειδή τωρά έχει πολλά μαχαζιά άδεια.</p>

<p>Σήμερον αραβωνιάζεται και η αδελφή του Κολιού με τον κουνιάδο του Παναή του Λεωνή. Αυτά προς το παρών και δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς εις τον κουμπάρον το Κώσταν, και πές του ότι όλοι οι δικοί του είναι εν τάξει και η μητέρα του και ο Γέρος.</p>

<p>Επίσης εις τον Κολιόν, εις τον Αντωνήν, Νικολήν, Κώσταν Πολεμίτη, Κόκον και στους άλλους.</p>

<p>Με αγάπη ο αδελφός σου Χαράλαμπος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/210855.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1955/210855B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
