<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-24T02:52:12+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Δέσπω & Γιώργος Πενταρά]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[24-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/24-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:22:05+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/24-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>24-10057 Χριστόδουλον Ν Πενταράν<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε πάρα πολή καλά δόξασοι ο θεός το ίδιον επιθυμό και δι εσέν. Επίρα την επιστολήν σου σχεδόν αυτή την στηγμήν και μόλης την δίάβασα εχάρικα που είδα οτη είσε καλά, αλά στενοχορίδηκα κιόλας που είδα ναμου γράβης ότη δεν πήρες επιστολήν μου αυτόν τον μίναν. Δεν σε κσέχασα ποληαγαπημένε μου Χριστόδουλε, σου έχο στίλη τες 2 επιστολές γιαυτόν τον μίναν τη μιά την είχα γραμένη στες 22 του Σετέβρι και δικεούσουν να την πάρης όπος σου είπα την ειμέραν της επίσκεπσης και είχε μέσα και μιάν του θίου μας του Σοτίρη αλά πρίν λίγες μέρες επέστρεπσεν σαν είχεν μέσα και μιάν καρτούδαν που έγραβεν ότη ει επιστολή μόλης ελύφδην επίστρεπσεν δυότη το μερίδιον εδόδικεν. Όληνήχτα πίγα να τρελαδό μέχρι το προήν που μου κσήγησεν ο δάσκαλος περιτήνος πρόκητε. εύτασα και ταχηδρόμισα και την δεύτερην επιστολήν και έτση τόρα που δα έπερνα την δηκήν σου δασου τόγραφα. Αλά δέν ήταν ανάκη να μου γράπσης έτση παραπονιάρικα λόγια να πό στον αδελφόν σου είτον κουμπάρον νασου γράφη άν μου είνε δίσκολον. αν και τόσον άσχημον είνε το γράπσημο μου μα πάλην δέν πέρασεν μίνας που να μήν σου στήλο τες επιστολές που δικεούσε. Πολές φορές ακόμα σου στελα και παραπάνο. Τον εαυτόν μου αγαπημένε μου Χριστόδουλε τον αμελό και τον ειστερούμε εν πάση περιπτόση αλά εσέναν όχη. Πόνεσα τόσον πολύν γιασέν αλά ειαγάπι μου είνε απερίγραπτη και σε περιμένο μετες περισότερες νίγτες άγριπνη για να γιρίσης να μου βέρης και πάλην την χαρά, στο σπίτην μου πουνομίζο ότη είμε μέσα στου τέσερης τίχους και εγό μέσα στην μέσην πάνταπλυγομένη του καημού. Δέν είνε δίσκολον να πιγένο ναλέο στα αδέλφια σου είτε κάπιον άλον σιγκενήν μας κάδεμέραν είπεν ο Χριστόδουλος νατου στίλετε επιστολήν αντί ναπάτε να τον δίτε εβόσον τους είπα πολές φορές ότη εκίνη μπορούν νασου στέλουν αλά εσή δέν μπορής διότι μιάν επιστολήν τον μίναν δικεούσενα στίλης και την στέλης σεμάς. Και μόλις την πάρο πολές φορές την δήδο και του κουπάρου μας του χαμπή και την διαβάζη και την πέρνο και στην πεδεράν μου και της την διαβάζο. Άν και περάσαμεν όλη την γρίπην ευτυχός ειμιτέρα σου είνε καλά, πίγαμεν την Κιριακήν μετον Νίκον και την είδαμεν. Επίσης και όλα τα αδέλφια σου είνε καλά και έχου πολές δουλιές. Ο κερός εδό εκσακολουδή να είνε καλοκέρην, μας εύρεκσεν λίγον πρήν λίγες μέρες αλά πολήν σταμάτησεν. Φύτεπσα και έναν κομάτην μαρούλια αλά τόρα βγάλο τον νερόν που πιάνη ολάκος λίον λίον και τα ποτίζο όσπου να βρέκση. Τες τερατσούδες δατης περιπιηδό όσες εγλιτόσαν αλά δέν ειπάρχουν όλες όσες φύτεπσα διότη κσέρης τή κακοκέβαλη που είνε ει αριάγνη, πάσην να πολύσουν μα τες ταήζη πάλεν. Ο κόκος του θίου μας του Γιανή έγινεν καβετσής στον σίλογον με τον γιόν του Σαβή τον Γιορκήν. Αύριον δάνη και ει σεμπεδερά σου ει παναγιοτού απο την Αθίναν. Ο Νίκος μας είνε πολή καλά και όλον και δήγνη τα πέντε του δάγτυλα και λέη πέτε μίνες του έμιναν του παπαλή μου και δάρδη και πετά απο την χαράν του. Έχη και κουνέλια και πεζουνούδκια και γάλους, όρνιδες και όλη μέρα του αρέση νατα ταήζη. έχουμεν και μιάν γουρουνούαν και την τσούραν την μεγάλην και είνε η ζοή του νατους κουβαλά βαήν. Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους πεθερόν σου, πεθεράν σου, μιτέραν σου, αδέλφια μας,γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους σιγκενής μας.</p>

<p>Με αγάπην Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/241057.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/241057B.jpg" width="400" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:22:01+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λονδίνο 22/10/57</p>

<p>Αγαπητέ Χριστόδουλε,</p>

<p>Αι περιστάσεις των τελευταίων 3 χρόνων συνέτειναν εις το να μήν αλληλογραφήσωμε για αρκετόν καιρόν. Όσος όμως καιρός και άν πέρασε ότι και άν συνέβηκε τίποτε δέν μπόρεσε να σβύση ούτε την αδελφική μας αγάπη μα ούτε και την αγάπη που πρέπει κανείς να τρέφη σε πρόσωπα σάν κι εσένα.<br/>
Εγώ βέβαια ενωρίς βρέθηκα στην ξενητειά και μάλιστα σε ένα περιβάλλων που δέν μπορώ και πολύ να εξηγήσω. Τα νέα μου θα τα μάθαινες τακτικά απο την Δέσποινα και απο τους γονείς μας. Θα το ξέρης ότι είμαι αρραβωνιασμένος και μάλιστα την Κυριακή (27/10/57) παντρεύομαι. Η χαρτωμένη μου είναι απο το Ριζοκάρπασο και είμαι καθ’ όλα πολύ ευχαριστημένος μαζί της.<br/>
Όπως μου γράφει η Στέλλα σου υπολείπονται ακόμα 5 μήνες και θα βρίσκεσαιπάλι μαζί με την οικογένεια σου. Θα ήθελα μόνο να βρισκόμουνα και εγώ εκεί για να γιορτάσω με την Δέσποινα και τους άλλους δικούς μας την ημέραν εκείνη την χαρμόσυνο.<br/>
Εγώ δέν ξέρω πότε θα γυρίσω στην Κύπρο αλλά το γεγονός ότι κάποτε θα βρεθούμε όλοι μαζί είναι αναμφισβήτητο. Δέν μπορώ να σκεφθώ  τίποτα αλλο για να σου γράψω την στιγμή αυτή και ελπίζω να έχω π ερισσότερα νέα σε άλλην μου επιστολή. Έχεις πολλούς χαιρετισμούς απο την αρραβωνιαστικιά μου Τερψυχόρη.</p>

<p>Με αγάπη<br/>
Βάσος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/221057.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/221057B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:21:55+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου 21/10/957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς. Στην επίσκεψιν με ρώτησες άν επήρα την επιστολήν σου, αλλά μέχρι σήμμερα επερίμενα και ακόμη δέν την επήρα.ερώτησα τον υπεύθυνον για τες επιστολές και μου είπεν ότι δέν έχω επιστολήν. Εκτός εάν εννοούσες την επιστολήν του περασμένου μηνός. Έχει τώρα ένα μήνα να πάρω επιστολήν σου. Εφ’ όσον δικαιούμαι να παίρνω δύο επιστολές τον μήνα νομίζω πρέπει να τες έχω. Δέν πιστεύω να αδιαφορής ή να σου φέρνει κόπον να γράψης δύο επιστολές τον μήνα. εάν συμβαίνει αυτό τότε σε παρακαλώ να λέγης σε κάποιον άλλον να μου στέλλη την δεύτερην ή στον κουμπάρον τον Χαμπήν ή τον Κυριακόν ή στην Στέλλαν γιατί δέν πρέπει να χάννω επιστολήν και εξ’ άλλου ανυπομονώ να μανθάνω πώς είσθε.Περνούμε πολύ καλά μήν έχετε καμμιάν ένοιαν. Ένας χειμώνας μας έμεινε και θα βοηθήση ο θεός να περάση και αυτός όπως επέρασαν τα τρία χρόνια. Εργάζομαι τώρα στο βιβλιοδετείον. Μανθαίννω να κάμνω φακέλλους και να δένω βιβλία. Όταν έρθω θα ξέρω να δένω και τα βιβλία του Νίκου που θα πηγαίννη στο σχολείον.
Ψές είδα όνειρον πώς ήμουν κοντά σας και έδωσα ένα τετράδιον στον Νίκον και ένα μολύβι και του έδειχνα να γράφη τους αριθμούς ώς το 30. Ο καιρός εδώ στην Λευκωσίαν είναι πολύ γλυκός και βροχερός. Μας έδωσαν μάλλινα πουκάμισα αυτές τες μέρες και εδώσαμεν πίσω τα καλοκαιρινά για να φυλαχτούν, να μας τα επιστρέψουν τον Μάιον πάλιν, αλλά εγώ τα παρέδωσα για να μήν τα ξαναπάρω. Με την βοήθειαν του θεού θα είμαι κοντά σας τον Μάιον. Απο τες 14 Μαρτίου θα είμαι κοντά σας. Άνοιξη. Αλήθεια θα είναι πολύ ωραία εποχή Δεσποινού. Ο ‘ηλιος ολόλαμπρος θα σκορπίζη ζωή, χαρά και γέλιο στα δέντρα, στα ζώα, και στον άνθρωπο, η γή θα γίνη καταπράσινη, τα λουλούδια θα σκορπίζουν μυρωδιά και ομορφιές τριγύρω τους και τα πουλάκια ζευγαρωμένα θα κελαιδούν χαρούμενα. Τί όμορφα ! Αλλά Δεσποινού θα είναι καλά πολύ περισσότερον όμορφα εάν ώς τ ότε ανθίση και το μεγάλο μας δέντρο για να δροσιστούμε και να χαρούμε κάτω απο τους ισκερούς κλώνους του και την δροσερή σκιά του. Ελπίζομεν ότι οι προσδοκίες μας θα εκπληρωθούν. Η γρίππη εδώ εις την φυλακήν έλειξε και ελπίζομεν να μήν ξανάρθη. Αλλά έχω την ένοιαν σας, εσείς πώς επεράσατε γιατί στην Πάφον άργησεν να έλθη η γρίππη όπως φαίνεται. Γράψε μου πως επέρασεν ο πεθθερός μου, η πεθθερά μου και φρόντισε να μπολιαστήτε για την διφθερίτιδα και σύ και ο Νίκος. Όταν πάρω την επιστολήν σου θα σου στείλω την κάρταν. Την επιστολήν του Νικολή την επήρα μαζί με την δικήν σου και είναι απο τότε που δέν επήρα άλλην επιστολήν. Να πής του Νικολή να στείλη ακόμα καμιάν επ ιστολήν και να του πής να φροντίση να βρή δουλειάν. Δώσε τους πολλούς χαιρετισμούς καθώς και εις τον Χριστάκην απο εμένα, τον Κώσταν, τον Κκολιόν, τον Μαραθεύτην και απο τα άλλα παιδιά. Να μου φέρης όταν θα έρθης ένα ρεφίλ κόκκινο, τίποτε άλλον δέν θέλω. Να δώσης πολλούς χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, Ρεβεκκούν, Στέλλαν, Μαρούλλαν, Νικολήν, αντρείκκον, Στέλλιον, Χαμπήν, Στασούν, σ’ όλα τα αδέρφια μου, στες στετέδες μας, στον θείον μου τον Σωτήρην, στον κουμπάρον τον Κυριάκον, τον κουμπάρον τον Πανίκον και σ’ όλους. Ήθελα να σε θυμίσω τώρα που χειμωνιάζει να περιποιηθής λίγο τες τερατσούδες και τες αθασούδες, να τες λεκανώσης και να τες σκεπάσης με παλλούρες να μήν τες τρών τα κτηνά. Επίσης ήθελα εάν σου είναι εύκολον να πάρης ένα ζευγάρι λαγούς; Για να μεγαλώσουν ώς τον Μάρτην. Πές και στον Νίκον να είναι φρόνιμος και ότι του λέης να σου ακούη και κοντεύει ο καιρός που θα έρθω, και ότι θέλει θα του φέρω. Δέν έχω τίποτε άλλο να σου γράψω και εύχομαι το γράμμα μου να σας βρή όλους καλά.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/211057.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/211057B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-10-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-10-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:21:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-10-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>17.10.57 Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολυαγαπυμένε μου και ακσέχαστε Ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε καλά αυτήν την στιγμήν που σου γράφο και το είδιον επιθιμό και για σέναν. Αλά απο την πέμτην που γιρίσαμεν απο την λευκοσίαν εός προγδές την τρίτην είμαστο στο στρόμαν και εγό και ο Νίκος μετην γρίπην. Σίμερα ομος είμαστε εντελός καλά. Για την διυδερίτιδαν ρότισα τον γιατρόν και δέν χριάζετε το μορόν ένεσην διότ η έκαμεν πέρσην δίο. Πίραν τιλεγράβιμαν απο τον Ατρότσον ότη ει Δεοδούλα έκαμεν εγίρισην στον δοδεκαδάγτιλον της και είνε καλή ει κατάστασης της. Χδές εκάμαν και τον διμιτρόν του θίου του κόστα εχίρισην, προστάτην στο Νοσοκομίον και ποφίρτικεν και ζίσεν δέκα λεπτά και πέδανεν είστερα. Ο Νικολής πίρεν δουλιάν στον κοστάκην θεοδοσίου γιανα είνε που πανοδκιόν στες δολιές. Και ο Χαπής του Ατρέα πίρεν δουλιάν επιστάτης, γτίζουν εργοστάσια πιο πάνω της γεροσκίπους και δουλέφυ τσιαμέ. Την κιριακήν επαντρέβετουν ο χαμπής του Γιανή ταζήνα και είρδεν και ο τατάς του Νίκου και εινούνα του και του έβεραν έναν πακέτον με διάβορα πράματα, πέρασαν απο το σπίτην και μας είδαν και μου λέουν έχουμεν παράπονον που δέν μας φέρνης τον βαυτηστηκόν μας νατον δορούμεν, νάργεσε μου λέη εικουμέρα να βέρνης τον Νίκον να πέζουν μετον Γιάγκον και είμε και εγό μόνη να κάνουμεν παρέαν, αλά της λέο τόρα δέν σιγνάζο στο χτίμα αλά πιό είστερα πουδα βοηδίηση ο θεός ναποφυλακηστή και ο Χριστόδουλος δαρχούμαστην, τόρα που σε γνόρισα καλίτερα μου λέη εικουμέρα δάργομε και εγό.
Το Σάβατον πίραμεν και επιστολήν απο τον Βάσον και την περσεχόρην και σου στέλουν πολούς χαιρετισμούς και σου εύχοτε σίτομην ελευδερίαν. Μας έστιλαν και φοτοχραβίες μαζήν και προσκλιτίρια. Ο κερός εδό είνε πολή ακατάστατος, δεν μας εύρεκσεν καλά ακόμα, έχη λίγες μέρες που είνε ανακατομένος με πολές στραπές και πουμπουρκές αλά ειυροχές πάσην πάνο. Σκέβτομε άν βρέκση το περιβόλην να το σπίρο κριδάρη μόνον δίο λούρες ναβίσο. Επομιλορκές που έβαλα είνε πολύ ορέες ακόμα κόβκουσην πάνο αλά έχου και ειτίμα που σε λίγες μέρες δαπσιδούν. Ειμάνα σου είνε πολή καλά την είδα σίμερα που πίγα κάτο να φέρο βαή της λοτούας και είπεν ότη δέν την επίρακσεν ούτε ειγρίπη, επίσης και τα αδέλφια σου είνε καλά αλά ο Γιορκής και ο κουπάρος ο χαπής έχου πολές δουλιές. Τες κάρτες να τες στίλης για μέναν και την μάναν μου και την άλην για την ελένην σας πάτος για τον άλον μίναν. Τίποτε άλον παρά τους δερμούς χαιρετησμούς μας. σου εύχομε καλή ειγία.</p>

<p>Μαι αγάπην Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/171057.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/171057B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[30-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/30-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:00:20+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/30-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χλώρακα 30/09/57</p>

<p>Αγαπητέ Χριστόδουλε Ν. Πενταρά,</p>

<p>Διάβασα το γράμα σου ημ. 20/09/57 που έστειλες στην γυναίκα σου και εχάρηκα δια τα γραφόμενα σου. Να έχης χριστιανικήν υπομονήν και να νουθετής και άλλους γι’ αυτό το ζήτημα, ότι δια της Πίστεως και υπομονής αί δυσκολίαι του βίου γίνονται υποφερταί και ότι μετά την καταιγίδα έρχεται γαλήνη. Ο Ν. Γ. Μαυρονικόλας τί γίνεται; Ο κ. Λεωνίδας; Είναι καλά; Δώσε πολλούς χαιρετισμούς και ελπίζουμεν πολύ σύντομα να σας ανταμόσωμεν. Είμεθα καλά δόξα τω θεώ και ασχολούμεθα εις την κηπουρικήν αλλά φέτος είναι μεγάλη ανοβρία δυστυχώς. Έχεις χαιρετισμούς και απο την στετέ σου Μαρίκκαν.
Με αδελφικήν αγάπην Σωτήρης.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/300957.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[29-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/29-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:00:13+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/29-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>29-9-57<br/>
Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπιμένε μου και ακσέχαχτε ατρούλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είδα ότη είσε καλά. Και εμής είμαστε καλά εός αυτήν την στιγμήν. Αν και εξαπλόθηκεν και εδό ει επιδιμία της γρίππης ός προς το παρόν δόξα σοι ο θεός εγό και ο Νίκος είμαστι καλά ός αυτήν την στιγμήν. Πάρα πολή ευρίσκονται στο στρόμαν στο χοργιόν μας, καδιμεριννός έρχετε ο γιατρός και κάδε μέραν επισκέπτετε 4 ός 5 αρόστους, είνε πολύ μεταδοτική. Είδα να μου γράβης να σου γράπσο νέα απο τον Νικολήν και τον Χριστάκην αλά δέν κσέρο ούτε έχο το Νικολήν αποτην ειμέραν που είρδεν δέν τον κσανα είδα, διότη μένη σταναβαρκός κάτο στο χτίμαν. Εγό δέν πίγα, έχι σχεδόν έναν μίναν, ο χριστάκης μένη και αυτός στο χτίμαν διότι έχτισεν σπίτην ει λιδία και κουβαλύδικαν αλά μου έλεεν ειμάμα μου ότι είνε χτίστης. Ει χοργιανί μας όλυ παρέτισαν τα περυβόλια και δουλέβουν άλυ στην Λεμεσόν και άλυ στο χτίμαν, ο αδελφός σου ο κοστής ράβκη, ο κουπάρος ο τοουλής είνε στες ναίες σιτεχνίες, έχη πολές δουλιές, όπιος έχη όρεκση δουλεύη.
Έχης πολούς χερετισμούς απο τον Βάσον και στες 28 Ογτοβτίου παντρέβετε. Πίραν έδοσαν σε κσενοδιγίον και ετιμάσουτε για τον γάμον επολογίζουν πός δα κάνου 250 λίρες έκσοδα νόνον για τον γάμον. Μας στέλη προσκλυτίρια λέη και βοτογραβίες και μας ροτά στιν επιστολήν του δάρδετε και σής στον γάμο μας, δαμας βέρετε και τα δόρα. Άχ πολυαγαπιμένε μου ατρούλη παρά νάγης στην κσενιτιά κάλιον να πινάς.
Ει κοπέλα του Βάσου είνε τερπσεχόρη και ο αδελφός της που είνε στην Κίπρον λέγετε Χριστόδουλος Πολυκάρπου Κουρκουτάς και τόρα γτίζη 3 κατικίες σπίτια στο Βαρόσην, έχι μαγαζήν στο ριζοκάρπασον και ασχολίτε μετο επόριον. Ο πατέρας τους πέδανεν, ει κοπέλα είνε τελιόφυτος του γυμνασίου και δουλέβη 11 λίρες την βδομάδαν και έχη και 500 λίρες στην τράπεζαν. Αν γνορίσης κανέναν γοργινόν της γράπσε μας άν είνε καλί ει εικογένια της, διότη είδα στην εβιμερίδαν ότη κάπιος πολύκαρπος που έκαμεν έυεσην και είνε 3 γρόνια φυλακήν είνε απο το ριζοκάρπασον. Ο κερός εδό άλακσεν πού, είνε κρίον, την τετάρτην είχαμεν και τες πρότες φροχές και πσές ο κερός είταν πολύ άγριος. Σου έστιλα ακόμα μιά επιστολή την περαζμένην κιριακήν και μέσα είχεν και μιά απο τον Νικολήν, την έστηλεν μετον κουπάρον τον χαπήν και τες έβαλα στον είδιον πλίκον. Τίποτε άλον παρά τους δερμούς μας χαιρετισμούς απο τους γονής, αδέλφυα, σιγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην και πολά φυλιά Δέσπεινα και Νϊκος.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/290957.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/290957B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T02:00:08+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν &ndash; Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ δόξα σοι ο θεός. Αν και εξαπλώθηκε και εδώ στην φυλακήν η επιδημία της γρίππης, ώς προς το παρών δόξα σοι ο θεός εγώ είμαι καλά αλλά δέν ξέρω εν τω μεταξύ άν θα την γλυτώσω. Πάρα πολλοί ευρίσκονται στο στρώμα. Επήρα την επιστολήν σου γραμμένην στις 8 του μηνός και τώρα περιμένω και την δεύτερην. Εάν ακόμη δεν μου έστειλες στείλε μου αμέσως και μόλις έρθη θα μου την δώσουν γιατί είναι η επιστολή που δικαιούμεθα να πάρωμεν επιστολές η ερχόμενη βδομάδα. Ευχαριστούμαι πολύ όταν μου γράφης νέα του χωριού, και σε παρακαλώ γράφε μου όσον μπορείς περισσότερα νέα, και μήν περιορίζεσαι μόνον στο είμαι καλά και χαιρετίσματα. Εις τολ γράμμα σου να μου γράφης ότι ξέρης και το όνομα της κοπέλλας του Βάσου, γιατί έχει εδώ δύο παιδιά απο το ριζοκάρπασον αλλά δέν ξέρουν ποιά είναι. Έχει πολλούς χωριανούς τους στο Λονδίνον και έτσι δέν ξέρουν ποιά είναι.Στείλε του Βάσου χαιρετισμούς πολλούς και εκ μέρους μου. Στο γράμα σου δέν μου γράφης τίποτε για τον Νικολήν και τον Χριστάκην άν έχουν περιορισμούς, άν βρήκαν δουλειάν. Επήρα τον τσιγαροφόρον και τα βιβλία. Το έναν το Ελληνικόν είναι εν τάξει αλλά το Αγγλικόν το έχω, είναι το τρίτον ενώ εγώ σας έγραψα το τέταρτον. Αν το βρήτε να μου το φέρης σου το γράφω DIRECT METHOD ENGLISH COURSE BOOK FOUR και το GREEK ENGLISH TRANSLATION BOOK TWO του Φιντικκίδη. Το πρώτον αν δεν το βρής δέν πειράζει, αλλά το δέυτερον φρόντισε περισσότερον. Δόσε του κουμπάρου του Κυριάκου να πάρη σημειώσεις και να πή τους μαθητές να φροντίσουν εις το σχολείον των ή να κοιτάξη εις τα βιβλιοπωλεία. Να μου φέρης και μιάν χτενιάν απο το είδος που σου είπα την άλλην φοράν, τίποτε άλλο δέν θέλω. Οι ζέστες εσταματήσαν εδώ και ο καιρός έγινε δροσερός, αλλά έχομεν τον φόβον της γρίππης. Ίσως δεν φθάση και εις την Πάφον αλλά νομίζω θα εξαπλωθή παντού. Αν σας πιάση να πάτε στον γιατρόν, και προπαντός τον Νίκον μήν αμελήσης να τον πάρης στον γιατρό γιατί ταμωρά τα προσβάλλει πολύ. Να είναι φρόνιμος πές του και κοντεύει ο καιρός που θα έρθω. Να τον μάθης μιάν προσευχήν ή έναν ποιήμα και που θα τον φέρης να μου τοπή γιατί έχω πολλήν επιθυμίαν να ακούσω τα λόγια του. Μέχρι σήμερα, δέν τον άκουσα να μιλά. Να τον μάθης να μετρά, και να του αγοράσης έναν όμορφον μολύβιν και έναν τετράδιον να γράφη τους αριθμούς ώς το δέκα, και το όνομαν του. Κοντεύει πέντε χρόνων, εμεγάλωσε και πρέπει να αρχίση να μαθαίνη κάτι. Στα νηπιαγωγεία τα στέλλουν απο τεσσάρων χρονών. Κάρτες θα στείλω, αλλά θα περιμένω ακόμη 5 – 6 μέρες για να πάρω το γράμμα σου. Αν δεν πάρεις θα τες στείλω στα πρόσωπα που μου έγραψες. Εχάρηκα πολλά που είδα την Μαρούλλαν και την Στέλλαν μετά απο 2 1⁄2 χρόνια. Σκέφτομαι, αλλά δυσκολεύομαι να πιστέψω πως πέρασε τόσος καιρός να τες δώ. Επίσης εχάρηκα που είδα τον νέον μου σίγαμπρον τον Στέλιον. Δώσε τους χαιρετισμούς πολλούς, καθώς και εις τον Αντρείκκον και τους ευχαριστώ πολύ που με θυμούνται. Δώσε χαιρετισμούς εις τον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, σ’ όλα τα αδέρφια μας και σ’ όλους ρωτούν για μέναν. Επίσης, στον Νικολήν και τον Χριστάκην και πές τους να μας στείλουν κανένα γράμμα. Γράψε μου για τους συγγενείς μας τί γίνονται, τί δουλειές κάμνουν τώρα με την ανομβρίαν, πώς περνάς με τες γειτόνισσες σου, ο θείος μας ο Σωτήρης τί γίνεται, δόσε του χαιρετισμούς καθώς και στες στετέδες μας και πές του να μου στείλη ένα γράμμα και πές του περαστικά εκ μέρους μου.Ελπίζω να έγινεν καλά μετά την εγχείρησιν. Είθε το γράμμα μου να σας βρή όλους καλά.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200957.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200957B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[15-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/15-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:59:59+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/15-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>15.9.57 Αναβαργός Πάφος</p>

<p>Αγαπητέ μου θείε Χριστόδουλε,</p>

<p>Εώς της στιγμής που σου γράφω είμαι καλά και οικογένεια μας όλοι επήα και είδαν την θείαν μου Δεσποινούν την γυναίκα σου και τον Νίκον και είναι πολύ καλά και να μήν έχεις καμιάν έννια γιαλλόουτους. Επίσης είδα και την στετέ μου την Χριστήνα και είναι και εκείνη καλά και η θεία μου Δεσποινού, θεία μου Εφυγένια, θείος μου Χαράλαμπος, θείος μου Γιωργκής, θείος μου Κωστής και μαι αιρωτίσαν γιασέν και τους είπα ότι είσαι καλά και σύντομα θα ξεβής. Προς το παρόν είμαι κοντά στον θείον μου και είμαι στο καφενίο και πρόκητε να πιάσω δουλιά την Δευτέρα. Ο Χριστάκης δουλεύη κτήστης στου Κωστάκη. Να δώση χαιρετίσματα στον Κωστή,Νικόλα, Αντρίκκο, Νικούη, Ευγένιον, Αντώνη, Γιώργκο Αυξεντίου, κύριον Μιχαλάκη Φειδία, Πόλυ, Αντωνάκη, Ευρυπίδη Παρίδη και στους άλλους όλους. Του Νίκου πέστου ότι κτενιές δέν ήυρα να του στήλω. Η μάνα μου και η Θεοδούλα επίαν στην Αθήνα στις έξη του μηνός. Έχεις χαιρετίσματα απο τον θείον μου Ιορδάνη, θείαν μου Παναγιωτού και Κυριακούλλα.</p>

<p>Και δώσε χαιρετίσματα απο τον Χριστάκη και σας εύχομαι όπως σύντομα κανονιστή το ζύτιμα και έρθεται κοντά μας.<br/>
Με αγάπη ο αδελφότεχνος σου.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/150957.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[8-9-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/8-9-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:59:49+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/8-9-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές Φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε πάρα πολή καλά δόξα σοι ο θεπός το ίδιον και δια σαι.Σίμερα που σου γράφο είνε κιριακή 8 του μηνός άργισα να σου γράπσο αλά το έκανα αφτό για νατην πάρης την πέμτη που έρχεται και όχη την ειμέραν της επίσκεπσης. Σίμερα αραβονιάζετε και ο χριστόδουλος του μουγτάρη με την κόρην του Γιανή του Παπαχαριδήμου την Άρτεμης, είταν εις το Λοντίνον και είρδεν το Σαβάτον. Σίμερα παντρέβη και την κόρην του ο Χρίσαδος ο εικονομίδης στο χτίμαν μαι κάπιον τιπογράβον. Αλά με την ελένην εχορίσαν.
Η Θεοδούλα μετην Βριονούν αναχόρισαν γιατην Αθίναν πσές ει όρα 10, τα μορά της μένουν ταδίο σταναβαρκός και τα δίο δακάτο. Ειμάμα σου είνε και αβτή καλά και σε χαιρετά, πέρασεν μπρήν λίγον και πείγεν στην κουμέραν την στασούν. Αυτές τες μέρες έχομεν πολύ ορέαν δροσιά και ειπομυλορούδες μου έγιναν πολή ορέες, ακόμα λίγες μέρες δα τις τσιμίσο, έχο τρακόσιες.
Εχο και 2 τσούρες και 2 λοτούες την μιά έδοσαν μου 15 λίρες μαδέν την έδοσα, δέλο 17 αλά μεστούτες μέρες δα δόσο την μεγάλην διότι δέν τες φτάνο βαήν. Εκάμα μου και το χοράβην μετο τράχτον και έδοσα και 5 λίρες ναμας βέρουν σιτάρην που την τσάδαν.
Ο Βάσος μας έγραπσες και του στίλαμεν την ελευθερίαν του και ότη δα παντρεβτί μαι μιάν απο το ριζοκάρπασον, είνε πολή καλή κοπέλα λέη. Περιμένομεν τόρα απάντησην να δούμεν τή έγινεν. Τες κάρτες νατες στήλης στον θίον μου Αγαθόκλην Νικολάου και Γεώργιον Χαραλάμπους και για μέναν και ότη δέλης γράπσε μου νασου βέρο.
Τήποτε άλον παρά τους χαιρετισμούς μας και απο τους γονής, αδέλφια, σιγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην<br/>
Δέσπεινα.<br/>
Ο Νίκος γέμισεν το γράμαν με φιλιά και σου τα στέλη λέη.</p>

<pre><code>θεαί μου και βοήθα
μου να βτάσο εις
το τέλος και νάρτο
εις την χάρην σου
με τάμαν χρισαβένιον
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/080957.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/080957B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:09:01+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν Πάφου 8363</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς, και για τον Νίκον μου τον φρόνιμον. Σήμερα που σου γράφω είναι Τρίτη 20 του Μηνός. Ακόμη δέν μου έδωσαν την επιστολήν σου. Θα μου την δώσουν στες 22 δηλ. την Πέμπτην και μόλις την πάρω θα σου στείλω την κάρταν στα πρόσωπα που μου γράφεις. Πιστεύω ότι επήρες τα χαιρετίσματα μου απο τον Χριστάκην και σε παρακαλώ να του δώσης εσύ τώρα εκ μέρους μου τους χαιρετισμούς μου, και άν θέλη να μας στείλη καμμιάν επιστολήν μαζί με την δικήν σου. Στην 31 του μηνός θα έρθη και ο Νικολής, και σύντομα θα περάσει ο καιρός και για μας. Ας κάμωμεν ακόμα λίγην υπομονήν και όπως επέρασεν ο πολύς καιρός τόσον γρήγορα, έτσι θα περάση και ο υπόλοιπος που απέμεινε. Τώρα που πλησιάζουν οι μέρες του Νικολή φροντίζω να τον μάθω καλά την κοπτικήν, γιατί και ο ίδιος έρριξεν ενδιαφέρον. Προηγουμένως αδιαφορούσε και δέν εφρόντιζε, αλλά τώρα προσπαθεί και έρχεται ο ίδιος χωρίς να του φωνάξω. Η Θεοδουλα τί γίνεται, αναχώρησε για την Αθήνα ή ακόμα, γράψε μου, και δόσε της πολλούς χαιρετισμούς, καθώς και εις την Βρυονούν, Ιορδάννην, Αντωνήν και επίσης πές της να πάρη τους χαιρετισμούς μας. Δεν φαντάζεσαι τί εχάρην ο Νικολής που είδεν εις την εφημερίδα ότι άφησαν τον Χριστάκην και ήρθε στο χωριό. Δεν έχει καμμιάν ένοιαν τώρα και είναι βέβαιος ότι θα τον αφήσουν και αυτόν. Αυτές τες μέρες έχομεν μεγάλες πολύ μεγάλες ζέστες και ανυπομονούμεν πότε θα περάση αυτός ο μήνας ίσως μαλακώση ο καιρός. Κατά τα άλλα είμεθα πολύ καλά. Τώρα τελευταίως μας έφεραν και ράδιο και ακούμε τραγούδια και τα νέα του σταθμού της Κύπρου μόνον. Ψές ακούσαμε απο το ράδιο το τραγούδι Τίποτε άσχημο δέν έχεις και επίσης το Πάντα σε θυμάμαι πάντα σ’αγαπώ, νύχτες δεν κοιμάμαι&hellip;. Τον περασμένο μήνα μας έφεραν και σινεμά, και επίσης μεθαύριον την Πέμπτην πάλιν θα έχωμεν. Κατ’αρχάς που ήρθαμεν κάθε μήνα είχαμεν αλλά έχει τώρα περίπου ενάμισυ χρόνον που εμείς δέν το θέλαμε και σταμάτησε. Προχθές καλωσωρίσαμε και τον Νίκον Σοφοκλέους και μόλις ήρθς κάναμε όλοι δέησιν και ευχαριστήσαμεν τον θεόν και τον παρακαλέσαμεν να βοηθήση και για τους άλλους θανατοοινίτες. Επίσης κάθε βράδιν ακριβώς η ώρα ενηά γίνεται εκ μέρους όλων μας προσευχή για να βοηθήση προς λύσιν του ζητήματος μας. Μή ξεχνάς και σύ την προσευχήν σου βράδυ και πρωί, γιατί η προσευχή δίνει δύναμιν και υπομονήν εις τον άνθρωπον. Προ παντός άνθρωπος που έχει πόνον, θλίψεις και πειρασμούς, και δέν ξέρει να προσευχηθή είναι πολύ δυστυχισμένος, και υποφέρει πολύ εις την ζωήν του. Η προσευχή ανακουφίζη τον άνθρωπον. Ενας μεγάλος ινδός άνδρας ο Γκάντι είπε Χωρίς προσευχήν θα είχα παραφρονήσει προ πολλού.
Αυτά είχα να σου γράψω αγαπητή μου Δεσποινού και εύχομαι το γράμμα μου να σε βρή απολύτως καλά. Δόσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας και σ’όλους τους συγγενείς. Χάρηκα πολύ που είδα την Στέλλαν και τον Στέλιον, και όταν εφύγετε εσκεφτόμουν και δέν το πίστευα ότι έχει δυόμισι χρόνια να την δώ. Τώρα σκέφτομαι άν θα γνωρίσω την Μαρούλλαν που ήταν και μικρή.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200857.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200857B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:58+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς <br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε πάραπολή καλά όλη στο χοργιόν δόξα σοι ο θεός το είδιον επιθιμό και διεσέν. Σίμερα το προήν πέρασεν και ο χριστάκης απο το σοίτην μας και εχάρικα πολή που μου είπεν ότη είσε καλά. Έβερεν και στον Νίκον ένα ορέον σιδιρόδρομον και του είπεν σου το έστελε ο παπάς σου και έκαμεν μεγάλην χαράν. Αλά έχη απο το προή που με ροτά μάμα τούτος ο θίος είταν στην φυλακήν μετον παπάν μου και είρδεν, γιατή ο παπάς μου δέν είρδεν. Να κάνης την μπροσεβχήν σου χριστέ μου του λέο και σελίγον δάρδη και ο παπάς σου.
Πόσον ορέα δα είταν αγαπημένε μου ατρούλη άν απο σίμερα δαρχίζαμεν μιάν νέαν ζοήν, άχ πόσον την ονιρέβομε αυτήν την πολυπόθιτην μέραν, πουδα νταμοθούμεν στο βτοχικόν μας σπιτάκην και είσος να ζμίκσουμεν για πάντα άν το δέλη και ο μεγαλοδίναμος θεός.</p>

<p>Τες κάρτες τόρα να στίλης Μαρούλα Κ Ταπακούδη, Ατρέας, Χριστοδούλου Δέσπεινα Ταπακούδη, είπε πος δαστύλυς ακόμα μιά Γεώργιος Χαραλάμπου, Αγαδόκλης Νικολάου. Και δα τα κανονίσουμεν ναρδούμεν τες 8 του σετέβρη άν δέλη ο θεός. Χαιρετισμούς πολούς απο την μάμαν σου, α πίσης τον πεθερόν σου, πεθεράν σου, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους σικγενής μας. Γιάσου και καληνήχτα.
Μαι αγάπην και πολά φιλιά εικιρία σου και ο γιός σου Νίκος. + + + +</p>

<p>Μέχρι το Σάβατον ελπίζο να πάρο επιστολήν σου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/180857.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-8-57(2)]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57-2/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:48+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακα τη 1.8.957</p>

<p>Αγαπητέ μου καουμπάρε, χαίρετε και αγαλλιάθε έν Κυρίω.</p>

<p>Είμεθα καλά δόξα τω  Αγίω Θεώ το ίδιον επιθυμούμεν και για σας. Καταλαμβαίνω τον πόνον σας και την στενοχωρίαν σας που είσθε πάντα εσώκλειστοι και σας λειπή αυτό το ατίμητον πράγμα. Αλλά υπομονήν όλα ο θεός μας τα στέλλη δια να μας δοκιμάζη την πίστιν, και κατόπιν όταν φανώμεν όπως πρέπει μας ανταμείβη όπως π.χ ο πολύπαθος Ιώβ. Mή ξεχνάτε ότι δια την δοκιμασίαν σου αυτήν εδοξάσθητε, ο κόσμος όλος δια εσα ́ς μιλά και δεν θα αργήση η ημέρα της ελευθερίας ν’ αλθή και τότε όλοι μας με αγαλλίασιν θα πανυγυρίσωμεν τα επινίκκια. Δεν φαντάζεσαι τί λυπάμαι διότι έχασα τους αχώριστους μου φίλους που απο την νεανικήν μας ηλικίαν εξήσαμεν μαζύ, εμεγαλώσαμεν μαζύ και εμείναμεν πάντα αχώριστοι, η θλίψις μου η μοναδική αυτή είναι, δέν περνά μέρα είτε νύκτα που να μήν σας σκέπτομαι ώς και στον ύπνο μου σας βλέπω ακόμη. Πές στον αδελφόν μου Κώσταν σε παρακαλώ εάν δέν έστειλεν την κάρταν να βάλη τα εξής ονόματα. Χρίστος Κωσταντίνου, Νικόλαος Αζίνας και εμένα διότι δέν του έγραψαν και πές του ότι πολλές φορές του έγραφα και ούτε μιάν λέξιν δεν μας γράφη αυτός διατί αυτή η υποτίμησις μήπως δέν είναι ευχαριστημένος μαζύ μου, τον εδυσαρέστησα ή τίποτα. Σου γράφω και δια την κατάστασιν του χωριού μας ολίγα νέα.. Το χωριός μας ευρίσκεται σε μεγάλον μαρασμόν διότι εν πρώτοις λείπει το σπουδαιότερον το νερόν που το στερούμεθα, έκαμαμεν διαβήματα γι’αυτό αλλά η κυβέρνησις δεν μας βοηθή,ελπίζομεν αργότερον που θα είσθε και σείς να λύσωμεν το τόσον σοβαρόν ζήτημα.
Απο την ανομβρίαν φέτος δέν έκανεν τίποτα το χωριό μας ούτε σπαρτά ούτε ρέντες, μεγάλη εξαθλίωσις υπάρχει και πτώχεια μεγάλη. Οι δέ περισσότεροι κάτοικοι επήραν διάφορους τόπους δι’εργασίαν προς το ζήν. Φαίνεται ότι είμεθα πολύ αμαρτωλοί δια να παιδευώμεθα περισσότερον των άλλων είτε μας αγαπά περισσότερον και θέλει την εξάγνιαν μας η εκκλησία εξ’άλλου έμεινεν ατέλειωτη και μέσα στην παληάν δέν υποφέρωμεν πολλές φορές οι ιερείς λιποθύμησαν. Αναλαμβάνομεν να προωθήσουμεν κάποιο ζήτημα που ενδιαφέρει έμμεσα το χωριό ματαιώνεται η προσπάθεια μας απο την γνωστήν κλίκαν την καθυστερημένην και έτσι είμεθα πάντοτε στο ίδιον επίπεδον.
Χαιρετισμούς απο όλους, δώσε επίσης τους χαιρετισμούς σε όλους.</p>

<p>Με αγάπην<br/>
ο κουμπάρος σου Κυριάκος Λεωνίδα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857C.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857D.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:38+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρόλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είσε καλά στην ειγίαν. Και εμής στο χοργιόν είμαστε καλά δόκσα τον θεόν επίσης ο Νϊκος μας και κάδε υράδην κάνη την προσευχί του και παρακαλή τον θεόν νασε έχη καλά. Κσέρης αγαπιμένε μου ατρούλη τή μεγάλην παριγοργιάν υρίσκο σαν το κρατό στην αγκαλιά μου και μου κάνη μερικές κουβετίτσες δικές του αλά τις περισότερες φορές ροτά γιατον παπαλήν του. Πότε δάρδι μάμα ο παπαλής μου και όταν του πό μου λέη ενακσανα φίη μάμα μου λέη ναμας αβήση μόνους πάλς. Και σαν του πό όχη αρχήζη να πισκαλίζη και να γελά χαρούμενα.
Τήνα κάνουμεν αγάπι μου μιά και είταν γραμένη για την δικήν μας μίραν άς το ειποβέρομεν άς παρακαλέσουμεν τον μεγαλοδίναμον θεόν να μας δόση ακόμα λύγην ειπομονήν γιανα περάσουμεν και αυτούς τους λύγους μίνες που μας απόμιναν αποτον μακρόχρονον χορισμόν μας, και είσος πιόν μου σιχορέση και ο μεγαλοδίναμος θεός και μου χαρίση την χαρά γιατή κσέρο καλά καλά πός μόνον ο ερχομός σου δαμου την χαρίση. Σίμερα είρτεν και ει Δέσπεινα της δίας σου της αρτεμισίας μετον αραβονιαστικόν της στο χοργιόν μας μα κσέρης τή καλόν πεδήν που είνε. Σίμερα τον γνόρισα και εχό αλά μου βάνηκεν πολύ καλός. Ος κσέρης ειμάμας της έγι&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;.
Κάδε λύγες μέρες έρχετε και στο χοργιόν μας και γυρίζη στους δρόμους. Την είδα προγδέ και την λυπίδικα πολύ. Όταν είνε λύγον εισιχασμένη λέη ογαμπρός της τον αγαπά πολύ διότη την συμπαδά και ούτε στην Δέσπειναν επιτρέπι να της βερδή με άσγιμον τρόπον. Τόρα πίρεν δέσην μέσα στο νοσοκομίον νοσοκόμος και δέν δαπάη έκσον. Τους έχτισαν σπίτην στη πάφον και δα πατρεβτού τον ογτόβρην. Επατρέπσαν και τον Μιχάλην με μιάν κοπέλαν απο τον πρόδρομον. Ειμάμα σου και τα αδέλφια σου είνε πολύ καλά. Ο κουπάρος ο χαπής είχε πολές δουλιές και έχη και τον κουπάρον τον κοστήν κοτάτου και τον βοηδά, και ο γιορκής το είδιον δέν προλαβαίνη τις παρακελίες του, το μαχαζήν της ελένης το έχη γεμάτον έπιπλα τελιομένα. Ο Νίκος της ελένης επίρεν και τον Γιανήν και πίγαν στην Λεμεσόν και δουλέβουν γτίστες. Ο Νίκος έργετε κάδε κιριακήν αλά του Γιανή του αρέσει κε δέν έργετε. Νά και μας ειζοή μας ει είδια και μονότονη. Ασχολούμε με τες δουλιές του σπιτιού και τα γτινά. Λέο πός δα βάλο λύγα κουνουπίδκια αλά σκέβτομε άνδαμε υτάνη το νερόν του λάκου ή και ολάκος της μηχανής. Είνε κσερή μόνο το αλακάτην έχη λίον αλά σχεδόν ειγιτονιά όλη είνε απο εκή που πίνη και τους λέο να πίνετε και ναμου εύχεστε να βτάση γρίγορα ειπολυπόδιτη στιγμή πουδα ανταμοδό μετον κίριον μουκαι τίποτε άλον δέν δέλο. Τίποτε άλον παρά τους θερμούς μας χαιρετισμούς.</p>

<p>Με παντοτινήν αγάπη εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[14-7-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/14-7-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:11+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/14-7-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Λευκοσίας 8363<br/>
Κεντρικές φυλακές</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλη πολύ καλά στο χοργιόν μέχρι την στιγμήν που σου γράφο και το ίδιον επιθυμό και δια σέ. Που μέραν και νίγταν παρακαλό τον θεόν νασε φυλάη από κάδε κακόν. Βλέπο μετά μεγάλης μου χαράς πολυαγαπημένε μου ατρούλη ότη άργισεν να λυγοστέβη οκερός του χορισμού μας και παρακαλό τον μεγαλοδήναμον θεόν ναμε βοηθίση να περάσο και αφτούς τους λύγους πικραμένους μίνες όσπου μιά μέραν μου αναγκίλουν τον ερχομόν σου και ανατίλη και γιαμας ο είλιος φοτισμένος. Τόρα που σου γράφο ειόρα είνε ευτά και τέταρτον και είμε μετον Νίκον μου και τον Νικολήν τον μεγάλον διότη ειΣτέλα και ειΜαρούλα πίγαν σινεμά με τον Στέλιον. Είνε και η όρα της μάμας μου διότη της είπαμεν ναρδή γρίγορα διότη φοβούμαστε μόνιμας την νίγταν. Νατην που είρδεν και λέη νατης στίλης και κάρταν τον ερχόμενον μίναν και για μέναν και του θίου μας του Σοτίρη. Πές και στον Ατρίκκον της πολικσένης νατην στίλη στο χοργιόν γιατον παπού του και να έγη και τον Στέλιον και την Στέλαν μέσα διότη λέη ο Κοσταντίνος νάρδη μαζήν μας. Κσιηδίτε και πες μου στη επιστολήν σου. Ο Γιορκής σας ετιμάζετε να κάμνη λοκμάδες στο πανιγίρην του γτιμάτου που είνε το Σάβατον. Καλά τον λένε κλοσαρκάν μα έγηνεν σοστή κλόσα που όπο την ζιτίσης είνε μέσα, ενικίασεν καλίβην με τον Βάναν.
Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, σιγκενής και φύλους σου.
Καληνίγτα σου αγαπιμένε μου γιατή είνε αργά.</p>

<p>Σε χαιρετώ με παντοτινήν αγάπην<br/>
εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/140757.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/140757B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[27-6-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/27-6-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/27-6-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Επήρατην επηστολήν σου και εχάρικα που είσε καλά. Και εγό είδελα να περιοριστό μετο είμε καλά, αλά σκέβτηκα ότη δέν είνε σοστό νασου γράπσο πσέματα και μετά νατο μάδης απο αλού πάλην και να στενοχοριδής περισότερο. Ει επιστολήσου μευρίκεν στο κρεβάτην, την πίρα την διάβασα την φίλισα και την μούσκεπσα με τα δάκρια μου αλά με ανακούβισεν και πολύ μετα γλικά σου λόγια που μου γράβης. Έχη απο την κιριακήν που είμε στο κρεβάτην άροστη με πολήν ζάλην και στενοχορίαν και πόνους στα πόδια. Την δεβτέραν το βράδην είρδεν και ο γιατρός και μου είπεν ότη γίδικεν ειγολή πάνο στο βλακήν μου και γιαβτόν είχα την στονοχορίαν και τσεγκές στο στίδος, μου έδοσεν βάρμακα και σίμερα πέμτην είμε καλά, σικόδικα και δαπάο κάτο στον γιατρόν γιατή έχο ακόμα λίγους πόνους στα πόδια και μου είπεν είνε ρεβματιζμή και όταν σικοδής μου είπεν νάρδης να σου κάνο λύγες ενέσης και δαγίνης καλά. Εβόσον βλέπης έγινα καλά καισου γράβο δέν δέλο να στενοχοριδής καδόλου. Να κοτέβη και ειεπίσκεπσης, άν είμαστε καλά όστην άλην παρασκεβήν δα σανταμόσομε, άν δέν μπορέσουμεν ναρτομεν στις 5 του μινός μέν ανισιγής. Δάρτομεν αργότερα διότη ο γιορκής δέλη να του στήλουν και απο την πύλα κάρτες και δαμίνουμεν να κανονιστή. Βοτογραβίες δέν ευκάλαμεν ακόμα αδέν τες ετιμάσω ός την επίσκεπσην δασου στίλο μετην άλην επιστολήν. Ο Νίκος μας είνε πολύ καλά και όταν δάρδο, δατον βέρο μαζήν μου.
Ειμάμα σου και όλη ειδικίμας είνε καλά, ετέλιοσεν και το 2 μαγαζήν της ελένης σας, έγινε πολύ ορέον. Του έκαμεν βεράταν πσυλήν σάν τον καβενέν του παπά μου, του έβαλεν ορέα διράματα, χαμέ του έβαλεν μαρμαράκην και βάλη τα έπιπλα τα τελιομένα ο γιορκής μέσα, και ο ατονέσκος εχάλασεν το σπίτην του και έκαμεν έναν πολύ ορέον καβενίον πιο μεγάλον που του παπά μου, το σχέδιον όμος είνε το ίδιον.Δέλης να σου γράβο νέα. Να ειπερισότερες χοργιανές βαστούν όλυμέρα από έναν γαηδούρην και τέσερης τενεκέδες και κουβαλούν νερόν γιατο σπίτην, πάσην πιο κάτο απο το δασούην μέσα στον ποταμόν και έχη μιά βρισούα και γεμίζουν τες κούζες. Εικουμέρα ειστασού κουβαλή αποτην μιχανήν του ποταμοδκιού. Ος την όραν περνούμεν εμής σιγά σιγά. 8 λάκου στην διάδεσην μας και μόλης περνούμεν στασπίδκια και τον καβενέν.
Ο νέος λάκος του κοστίσας αρμίρισεν και αφτός και δέν μπόρεσαν να κάμουν τήποτε άλον αποτην γλιστιρίδαν. Έπιασεν βέτος και έγτισεν και μιάν πολύ μεγάλην λύμνην, τους εστίχισεν 40 λίρες μου είπεν εικουμέρα ειγιανούλα. Και δέν επόρισαν να πιάσουν τίποτε τόρα δέλου να τον βάλου νανίκση μαγαζήν αλά το πσαλίδην λέη οκουπάρος ο χαπής δέν το κσέρη ακόμα και είνε δίσκολον νατον μάδη και του είπεν να πιγένη μεροκάματον. Τίποτε άλον αγάπημου και δόκσασι ο θεός ότι μας στίλη νατα δεγτούμεν αφού τα έχι γιαμάς. Έχεις πολούς χαιρετισμούς απο τος γονής, αδέλφυα, συγγενής μας, νέους συμπεθέρους μας αποτην Στέλαν και τον Στέλιον και πολά φιλιά απο τον Νίκον και μέναν.</p>

<p>Σε φιλό με πολύν αγάπην<br/>
Δέσπεινα + + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/270657.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/270657B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-6-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/10-6-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:07:54+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/10-6-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς 10/06/957<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόξασοι ο θεός. Ελπίζο και σύ να είσαι καλά και ο Νίκος μας καθός και όλη ειδική μας. Πσές Σάβατον ει όρα τέσερης αραβονιάσαμεν καιτην Στέλαν αλά κσέρης αγαπημένε μου ατρούλη πόσον με πίκρανεν και πάλινει απουσία σου, αλά ελπίο και έχοτες ελπίδες μου στον μεγαλοδίναμον θεόν στους γάμους να είμαστε μαζήν. Είρθεν και ειθία μου ειμιροβόρα και εινίκη, ο χριστόδουλος της και ο θίος μου ο ατονής για τους αραβόνες, αλά στην δέσην που είδαν στην χλόρακαν την ονόμασαν κόλαση απο τα κουνούπια και την κσιρασίαν. Σχεδόν τα δέντρα είνε κσερά απο την ανοβρίαν. Μέσα στο χοργιόν πρόκητε να μήν μίνη κόζμος, επίγαν πολύ στην λεμεσόν για δουλιά ένεκα βρίσκουν και την αβορμήν για το νερόν που πίνου και είνε δολόν. Αποβάσισαν να βίγουν απο το χοργιόν. Σίμερα έβιγεν και ει αδελβί μας ειρεβέκα κουβαλητή για την λεμεσόν. Και κσέρης πόσον στενοχορέδηκα διότη ει αδελβούες μου είνε ειπαριγοργιά μου και εισιτροβιά μου, αλά τόρα μόνον μετην μαρούλαν μίναμεν διότη ειστέλα τόρα πουσου γράβο είνε σινεμά, άβρυον στην πεδεράν της, μένουμεν μόνη.Ειμάμα μου ός κσέρης απο τες τέσερης το προήν ός της ογτό το βράδη. Έργετε σπίτην όταν την πεδιμίσου μεν. Πρέπι να πάμεν στο καβενίον για νατην δούμεν. Πόπσε λογιάζουν και την κατίναν του τσέρατου μετον γιόν του τατά σου.Επίραμεν επιστολήν και απο τον Βάσον και σου στέλη χαιρετηζμούς, είνε με άδιαν στο λοτίνον αλά δεν κσέρη τόρα πού δατον στίλου λέη. Ει μάμα σου είνε καλά και όλα τα αδέλφια σου. Αβτόν τον μίναν να στίλης κάρταν του γιορκή της κουμέρας της ρεβεκούς και για μέναν και δα βέρο και τον Νικάκην μας άν είμε καλά γιατή σε πεδίμισεν. Πρήν δίο νίγτες κσίπνισεν και μου λέη μάμα άκου νασουπό, είδα όνιρον τον παπαλήν μου ότη τον έβερν ένα τακσή και βούρισεν ναμε πιάση. Ζκσέρης με πόσην αγονίαν σε περημένη όσπου ακούη ότη δατου βέρης πράματα.
Τίποτε άλον αγάπη μου παρά τους θερμούς μου χερετισμούς. Επίσης έγης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες και απόλους τους σιγγενής μας.</p>

<p>Με αγάπην Δέσπεινα</p>

<pre><code>έσιη τσερόν τα
μάδκια μου να
δούσην τα δικά σου
μαλήδκια που τα
γίλι μου δέν λίπη
τ’όνομα σου
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/100657.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/100657B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[26-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/26-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:53+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/26-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>26-5-57 8363</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρκές Φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,
Είμαστε όλη πολύ καλά στην ειγίαν μέχρη την στιγμήν πουσου γράβο, ελπίζο και σύ να είσε καλά. Ο Νίκος μας είνε και αυτός καλά και έγινεν βρόνημος,. Του θίμοσεν δίοτρίς βορές ο παπούλης του και τόρα όταν κάμνη κακόν και τουπό έτον παπούσου Νίκο κεδασεδέρη εβτής κάδετε βρόνημος. Επήρα την επιτολήν σου πσές σαβάτον και είδα να μου γράβης ότη εσή έχη αποτην εκίνην πόσου έγραπσα την Τρίτην της λαπράς δέν πήρες άλην. Σου έστηλα ακόμα τρής εός τόρα εγό την πήρα και εκίνην που έστηλες την τρίτην της λαπρής. Ειτελεβτέα επιστολή πουσου έστηλα είταν γραμένη στες δεκατρής και σου έγραβα και γιατες κάρτες για τον παπάν μου, τον κουμπάρον τον χαπήν και για μέναν. Είδα να μου γράβης ότη δέλης να σου στήλομεν βοτογραβίες όταν πάμεν κάτο στο γτίμαν δαβκάλομεν και δασου βέρο, διότη και εγό έχο πάντοτε την μεγάλην βοτογρβίαν σου κοντά στο κρεβάτην μου και τες όρες που περνό όκσιπνη στέκο και σε δορό και μεβλέπης μετα ορέα σου μάτκια και μου γελάς μαδέν μου μιλάς.</p>

<p>Τερατσούδες μου επολίαδειν πρήν ογτό μέρες. Ο δίος μου ο σοτίρης ογτό έχη ακόμα καμιά δεκαριά που είνε αδίνατες λέη και του γρόνου του είπα να μπολιάση και τες αδασιές μα είπεν δέν κσέρη. Είπα του γλιόρη μα δέν ιρτεν. Ο Γιανής νομίζο είνε ακόμα στο βρενοκομίον. Την αρτιμισίαν την είδα πρήν 20 μέρες που πία στο γτίμαν αλά έγινεν χάλια, στεκόταν μέσα στο μαχαζήν του παπάντονη σχεδόν δίο όρες και δορούσεν τον τίχον. Την ροτούσεν άν δέλη τίποτα μαδέν μιλούσεν και εποκνιάζετουν. Την λαμπρήν είπασην είρδεν στο χοργιόν μας και πίγεν στον&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;. του ακέλ και πίρεν μιά καρέκλα μέσα στην μέση και έκατσεν και πίγεν ει πεδερά μου να την σικόση και της θίμονεν. Στο περβόλην τόρα δέν έχουμεν τήποτε μόνον έναν κομάτην βαζανιές και μόλης μας βτάνη το νερόν. Τα περβόλια όλα στο χοργιό είνε κατάκσερα άλος ποτίζη 3 λασάνια γλιστιρίδαν άλος έναν καταβάτην τομάτες καιταλιπά. Για έναν αγαπιμένε μου ατρούλη που μπορή και δολέβη έκσο είνε εβτηγία αλά για μας που περιμένομεν αποτα περβόλια είνε ακριβή πολή ειζοή, αλά τή να γίνη μίχιρότερα λέμεν, και ο θεός δαμας περάση. Τόρα όπος κσέρης βοηδό πάλην στους γονής μου διότη βροντίζουν και αβτί για μέναν,
Πρέπι να βροτίζω και εγό διότη εικορούδες όλι μέρα είναι στον&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;.
Τους ετιμάζο βαήν και λίγες δουλιές στο σπίτην εγό και τες δικές μου δουλιές το σπίτην έχο 2 στουρούες, 1 λοτούαν, όρνιδες, κουνέληα, σχεδόν όλυμέρα είμε στο πόδη και έτση περνό τες όρες μου μαζήν μετον γρισό μου Νικάκην που τολατρέβο σάν την αγάπην μας. Όσπου ο μεγαλοδίναμος θεός μας βοηδίση και βτάση ειπολυπόδητη μέρα της ατάμοσοις μας και γίνη και για μας ειζοή ευτιχιζμένη. Τήποτε άλον αγάπιμου παρά τες ευχές μου να είσε πάντα καλά και τους θερμούς μου χαιρετισμούς.
Έχης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου και ο γιόκας σου Νίκος. Σε φιλώ</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/260557.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/260557B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:46+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν Πάφου<br/>
21.5.957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Ελπίζο και σύ να είσαι καλά, ο Νίκος μας καθώς και όλοι οι δικοί μας. Πρίν ακριβώς ένα μήνα δηλαδή την 21 Απριλλίου ημέραν της Λαμπρής σούστειλα γράμμαν, και ξέχασα στην επίσκεψιν να σε ρωτήσω άν το πήρες. Πάντως φαντάζομαι θα το πήρες, αλλά εγώ μέχρι σήμερον δέν επήρα απάντησιν εις την επιστολήν μου αυτήν της Λαμπρής που σου έστειλα. Η τελευταία επιστολή που επήρα απο εσέ είναι γραμμένη στες 23 του Απρίλλη δηλαδή την Τρίτη της Λαμπρής. Θέλω να μου γράψης πόσες επιστολές μου έστειλες μετά τες 23 του Απρίλλη για να ξέρω. Μεθαύριον Πέμπτην θα μας δώσουν επιστολές και μόλις πάρω την επιστολήν
Σου θα σου στείλω κάρταν. Θα σε παρακαλέσω να μου στείλης και μιάν φωτογραφίαν Δικήν σου και του Νίκου είτε μέσα στο γράμμα ή να μου την φέρης που θάρτης, γιατί δέν έχω. Αν δέν έχης να βγάλης καινούργιες. Επίσης να πής του Βάσου να φροντίση να σου βρή αυτό το βιβλίο που
θα σου γράψω να μου το φέρης DIRECT METHOD ENGLISH COURSE. BOOK FOUR. Αν δέν το βρή να μήν μου φέρης κανέναν άλλο. Αν θα μου φέρης χτενιάν, να έιναι μικρή, όχι απ’ εκείνες τες μεγάλες. Τίποτε άλλον δέν θέλω. Θέλω να μάθης και να μου γράψης τί έγινεν ο Γιαννής που την Τάλαν, ρώτα τον κουμπάρον τον Χαμπήν. Επίσης και για την θείαν μου την Αρτεμισίαν άν έγινεν καλά.Γράψε μου σχετικά για τες δουλειές σου, για την κατάστασιν σου, για το περβόλιν μας, για τες τερατσούδες, πόσες έμειναν, για τα νέα του χωριού διότι όπως ξέρεις εις την επίσκεψιν είναι πολύ λίγη η ώρα μας και δέν προκάμνομεν να μιλήσωμεν αρκετά. Επίσης να μου γράψης άν ο Νίκος μας έγινε φρόνιμος, άν μου άκουσε και έπαψε να αφταίννη πλέον σπίριτα. Αν μου άκουσε και έγινε φρόνιμος κοντεύουν οι μέρες που θα έρθω και θα του φέρω πολλά παιχνίδια και πράματα. Πρέπει να αρχίσης απο τώρα να τον μάθης να μετρά, και να γράφη τους αριθμούς, το όνομαν του και επίσης να τον μάθης να λέγη προσευχές και ποιήματα, και να προφέρη καθαρά τες λέξεις και τες κουβέντες του. Να τον συνηθίσης απο τώρα να είναι καθαρός, και να μάθη να πλέννεται μόνος του. Πρέπει να έχη την εντροπήν στες ειδικές περιπτώσεις και να μάθη να σέβεται τους μεγάλους. Δέν πρέπει να ακούη κακές κουβέντες και άσχημα λόγια. Ευρίσκεται εις την ηλικίαν που οτιδήποτε βλέπη ή ακούη τα αποτυπώννη και τα διατηρή μέσα εις το μυαλόν του και επιδρούν κατα πολύ εις τον χαραχτήρα του. Ευρίσκεται εις την κατάλληλην ηλικίαν που πρέπει να πάρη τες πρώτες καλές βάσεις και τα καλά θεμέλια για να διαμορφώσση καλόν χαρακτήρα. Αν πηγαίννη την ημέραν στο καφενείον της γιαγιάς του να μήν τον αφήννετε να τρέχη και να παίζη στους δρόμους γιατί υπάρχει κίνδυνος απο τα ποδήλατα και τα αυτοκίνητα. Να τον μάθης να πλένη τα χέρια του πάντα πρίν να φάη. Λυπούμαι πάρα πολύ που δέν είμαι κοντά αλλά σε παρακαλώ φρόντισε εσύ να κάμης απο ότι θα έκαμνα εγώ, ότιδήποτε περισσότερον μπορέσης. Και σύ δέν πρέπει πλέον να στενοχωρήσαι και να ανησυχής για μένα. Ως προς την υγείαν είμαι πάρα πολύ καλά, προπαντός τώρα μετά την εγχείρησιν μπορώ και αναπνέω τελείως ελεύθερα και είμαι πολύ καλύτερα απο πρίν. Οι μέρες περνούν πολύ γρήγορα και θάρτη χωρίς να το καταλάβωμεν
πολύ σύντομα η μέρα που θα ανταμωθούμεν στο χωριό. Αντιμετωπίσαμε μιά τρικυμία στη ζωή, η οποία είχε τα κακά της για μας αλλά και τα μεγάλα καλά της. Δώσε τους θερμούς χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, Αντρείκκον, Ρεβεκκούν, σ’ όλα τα αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες, κουμπάρον Πανίκκον και σ’ όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/210557.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/210557B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[13-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/13-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:41+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/13-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε Ατρούλι,</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά όλυ στο χοργιό, το ίδιον επιδιμό και διαδέν. Ευχαριστίθηκα παρα πολύ που μου είπες στην επίσκεπση οτη πίραμεν το κατίβορον. Αβίσαμε πιά τους χρόνους πίσομας και έχουμεν προστάμας μόνον 10 μίνες, είσος σε λύγον βδομάδες και σεύγον να βτάση και ειπολυπόδιτη ειμέρα που δανταμοδούμεν στο βτοχικόν μας σπιτάκην. Και άν ο μεγαλοδίναμος θεός που βράδυν και προήν τον παρακαλό μου χαρίση την χαράν και την ευτηχίαν στο σπίτην μας δατον δοκσάζο με όλην μου την καρδηάν διότη αγαπημένε μου ατρούλι ός εδό βρίκα πολά επόδια στην ζοήν μου πουδα μου είνε ακσέχαστα στην ζοήν. Αλόνεπσα μεν και το κριδάρη, έκαμεν νομίζο 50 κιλά, έκαμεν 10 &ndash; του κιλού εσπίραμεν 5 κιλά. το περιβόλη μόλης μας βτάνη το νερόν και ποτίζομεν έναν κομάτην βαζανιές και λύγην γλιστιρίδαν, τα νερά είνε πολύ λύγα όσον κάμνη πιράδες τόσον λυγοστέβουν. Την κιριακήν γαρτόνη την κόριτης ει αγάδη μέναν που την τήμην, και ο αησύλαος μετον γιον του πισούριου.</p>

<p>Λέουν ότη άβριον ένα βέρουν και έναν για την Δεσπεινού της εβιμύας.
Τες κάρτες νατες στύλης για τον πατέραν μου, αδελφό σου Χαμπήν και για μέναν. Τίποτε άλον παρά τους θερμούς μου χερετηζμούς. Χερετιζμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, και απόλους τους σιγγενής μας και φίλους σου.</p>

<p>Σε φυλό Δέσπεινα + + + +</p>

<pre><code>να μούπαν πός εβάνικεν ο άντρας μου
ποτσή στα διπλαρκάτσια
να...............τα μάδκια μου
που τρέχουν σάν αυλάτσια
</code></pre>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/130557.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T04:01:22+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας<br/>
Χριστόδουλος Ν Πενταράς 8363</p>

<p>Τη 23-4-57</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη Χριστος Ανεστη</p>

<p>Σείμερα είνε ειδευτέρα της λαμπρής και ει κορούδες πείγαν κάτο για να πάν στην εκλισίαν. Και τόρα έμινα μόνη στο σπίτην διότη εμέναν δεν μου επιτρέπετε ναπάο στην εκλισίαν, μόλης κατόρδοσα και άκουσα τον καλόλογον, και κάδησα να κουβεντιάσουμεν λύγον μαζήν άς είνε και με το γράμαν διότη όλον αυτές τες μέρες σε έχο στην ανάμνησήν μου, δέν σε κσεγνό καδόλου όλον και εισκέπσης μου σεσέναν γιρίζη. Αλά ελπίζομεν στον θεόν να είνε το τεεβτέον πάσχαν που δαγινη με πόνους και λύπες. Είμαστε όλη καλά στην ειγία μήν ανησιχής δόκσαν τον θεόν, το είδιον επιδιμό και διασέν. Ο Νίκος μας και ειμιτέρα σου είνε πολή καλά και σε χερετούν. Ο Νίκος μας όλον και ροτά πότε να τον βέρο στον παπάν του ούλο μεροτά μάμα μου λέη ένα βίουν τα τέλια ει εκλέζη ναμε πιάση οπαπάς μου ναμε φιλήση. Σίμερα είνε και ειθία μου εικιριακού στο χοργιόν και της το είπα ότη δατης στήλης κάρταν και χάρικεν πολή διότη έχι πολήν καιρόν πουδέλη μαδέν έχεν εβκερίαν. Άβριον ετιμάζετε να πάη μάμα μου στον κόκον είδελεν να πάη απο σίμερα και είταν να τσακοδούν και μετον παπάν μου επιδή έγουν δουλιάν στον καβενέν. Αλά ένεκα της κακοκερίας ειδουλιά είταν λύγη γδές όλημέρα εύρεχεν. Δέν πίρα ακόμα γράμα σου αλά ελπίζο άβριον να το πάρο μαζην μετην κάρταν. Κσέρης πόσον χέρομε που κοντέβη να κσεβή ο μίνας και δα μου επιτρέπετε να ρδό νασε ειδό διότη νομίζο εκή βρίσκο λύγην παριγοριά. Βροτίζο πάντα κάδε μίναν για να κσικονομίσο δίο λίρες για το τακσίδην της επίσκεπσης σου. Δεν κσέρο άν διμόνεσε κεσύ διότη όλη μου λέουν ότι δέν είνε καλά που έργομε κάδε μίναν. Πάντος μερική πουδέν γνόρισαν αβτόν τον πόνον αλά έγό νομίζο λότη αβτόν είνε το πίο ευχάριστον για μέναν. Τίποτε άλον δέν έχο νασου γράπσο γιάσου. Έχεις πολούς χερετισμούς απο τον Νίκον μας, μιτέραν μου, πατέραν μου, αδέρφια μας, θίους, θίες μας, γιαγιάδες μας, και απόλους τους σιγγενής και φύλους σου.</p>

<p>Σαι φυλό με αγάπην Δέσπεινα σου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/230457.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
