<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-23T02:06:57+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Χριστόδουλος Πενταράς]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:08:55+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/4-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακαν τη 4/12/956</p>

<p>Αγαπητέ κουμπάρε Χριστόδουλε,</p>

<p>Μάθε ότι επήρα την επιτολήν σου και εχάρηκα πάρα πολύ που δέν μας ξέχασες και ενδιαφέρεσε πάρα πολύ δια μάς, και ότι ευρίσκονται καλά επίσης οι συγγενείς και χωριανοί μας. Μάθε ότι είμεθα όλοι καλά επίσης και η μητέρα μας . Της είπα που μου έγραψες ότι θέλεις να την ιδής. Δυστυχώς όμως δέν θα έλθη λέγει διότι όπως ξέρεις είναι γερόντισσα, πάσχει το στομάχι της και μπορεί να την βλάψη και έτσι δυστυχώς δέν θα μπορήση να έλθη. Μέραν και νύχτα σου βάλλη ευχές για να σας ξαπολύσουν να έρθετε στα σπίτια σας. Συγχώρεσε με που έχει καιρόν να έλθω να σας ιδώ. Ένεκα είμαι μόνος μου στο περβόλιν δέν ξέρω άν το έμαθες που εγέννησεν η κουμέρα σου η Γιαννούλλα και έκαμεν κόρην την βαπτίσαμεν και την βγάλαμεν Γεωργούλλαν, είναι τώρα 6-7 μηνών. Θα έλθω όμως άν θέλει ο θεός σύντομα να σας ιδώ, σας πεθύμισα πολύ. Εγώ τώρα στο περβόλιν προς το παρόν έχω κουνουπίδια του Γενάρη κακόμη δέν εγέννησαν. Έχω λάχανα πομυλορκές αλλά έκαμεν πρίν λίγες μέρες κρυάδαν πολλύν και τες έκαψεν. Τώρα οι τιμές των προιόντων είναι κουνουπίδη μισό σελίνι η οκά, κραμβί 1 1⁄2 &ndash; 2 σελίνια το ένα, ρεπάνια 2 γρόσια η μάτσα, πατάτες 6 γρόσια η οκά, παντσάρια 5 – 6 γρόσια η οκά, λάχανα 1 1⁄2 εώς 2 1⁄2 γρόσια η μάτσα, κουλούμπρες 3 γρόσια η μιά , σέλλινα 4 – 5 γρόσια η μάτσα, πατάτες 6 γρόσια η οκά, κολοκάσι 1 1⁄2 σελίνι η οκά, μαιτανός 1 1⁄2 γρόσια η μάτσα. Τα νέα του χωριού μας δέν ξέρω άν το έμαθες που επαίξαν τον πολεμίτην και τον Φύτον τον γαμπρόν του μουχτέρη τον Ευστάθιον του μουχτάρη τον κρατούν εις την Πύλαν και τον γιόν του Θεωρή του τρανταφύλλη. Ενεκα των συνθηκών οι χωριανοί μας δουλεύουν στην Κυβέρνησιν αφού όπως ξέρεις νερόν δέν έχει καθόλου προ πάντος φέτος δέν έχει τίποτε ούτε στάξην, ούτε να πιούμε δέν βρίσκουμεν , γυρίζουμε το χωριό για να βρούμε 1 – 2 κούζες νερό να πιούμε . Ούτε κάν ενδιαφέρετε η κυβέρνησις για να φέρη νερόν. Αν συνεχίση έτσι η κατάστασις το χωριό μας θα καταστραφή. &hellip;&hellip;&hellip;&hellip;. Θα αντικρύσετε τους ελεύθερους ορίζοντες και τες ελεύθερες ακρογιαλιές του χωριού τους.. Με θύμησες για τα παιδικά μας χρόνια που ζήσαμε μαζί. Τώρα η ώρα 10 παρά 10 που σου γράφω θυμήθηκα ότι ήσουν μανιώδης στην περβολαρικήν. Εγώ απο εσέναν έμαθα που έβαλλες λασάνια γλυστυρίαν και ο νούς σου ήταν πολύ έξυπνος πώς να τα μεγαλώσης γρήγορα ή γόραζες λίπασμα ελληνικόν. Τώρα το θυμήθηκα δέν είχεν κανένας μες το χωριό μας άλλος, εσύ ανεκάλυφκες, με έπεψες και εμέναν στον Χρήστον του Κωνσταντίνου και έφερα 2-3 φορές ελληνικόν λίπασμα πετεινός. Έβαλλες λασάνια σπανάχια μές τον χειμώνα και επηγαίνναμεν έτσι πρωί και εξυλιάζαν τα χέρια μας. Πότε θα έλθη εκείνη η ευλογημένη η ώρα που θα ξεβής και θα πάμε μαζί να ψαρεύψουμε στο δύμμα της βάρκας ρα ροδαφίνια στον πυλόν , να τρίψουμε να πιάσωμεν σμύρνες να πιάσουμε ψευτόγηλους, κουρκούνες, γκρούζους να ρίξης κανένας σικίμιν να πιάης κανέναν ορφόν. Έχω να σου γράψω πάρα πολλά αλλά άλλην φοράν.</p>

<p>Χαιρετισμούς απο όλους τους συγγενείς και φίλους.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφός σου Κώστας.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/04121956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/04121956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2-12-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/2-12-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:03:06+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/2-12-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2-12-56 Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>κεντρικές φυλακές Λευκωσίας 8363</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και αξέχαστε ατρούλη σίμερα είνε κιριακή, μόλης γιρίσαμεν αποτην εκλισίαςν, και τόρα είμαστε μόνη μετον Νίκον στο σπίτην. Είνε ει όρα που δασε περιμέναμεν και εσέναν νάρθης αλά όσον και άν περιμένουμεν είνε μάταια. Είνε τόσον πσιλά τα τίχη και μακρινός οδρόμος πουδέν μπορούμεν ναρχόμαστε νασαι φλέπομεν άς ήταν και κάθε κιριακήν.
Επίρα την επιστολήν σου και εχάρηκα που είσε καλά στην υγείαν και εμής είμαστε όλη καλά δόκσαση ο θεός, εύχομε και σεί το ίδιον να είσε. Εχάρηκα πάρα πολή διότη πσές πίρα και την κάρταν και περιμένο πάλι να βρό ευκερία γιανάρθο. Δεν νομίζο όμος άν θα ρδλο. Έχο πρότα ει επικστολή μου διότη πρέπη να ετιμαστούν και ειάλη. Ο καιρός εδό εξακολουθή να έινε καλοκέρην εός τόρα δέν εύρεκσεν βροχές δινατές, μόνον κάτη νοδκές έκαμεν. Αραβονιάτικεν και ει Δεσπεινού της θίας σου της αρτομισίας μαι έναν πεδίν τελιόβιτον του γυμνασίου απο την πέγιαν. Γδές αρόστισεν και ο παπά Γιορκής και το εβέραν στην λευκοσίαν για εχείρισην. Έχη προστάτην του είπεν ο γιατρός και πίγεν άν αντέχη νατον κάνουν εχίρισην, είνα του κάνουν δεραπίαν με βάρμακα. Ει μάμα σου είνε και αυτή καλά αλά λέη βοβάτε να τακσιδέπση δηότη μπορίνατην ενογλίση τα στήδοστης. Διότην την βλάβτη ταβτοκίνητον λέη. Κοντεύουν σχεδόν δύο χρόνια που έφυγες απο κοντά μας . Όταν καδίσο και σκεβτό πονάο το στήδος μου, πός τα πέρασα διότη τα πέρασα με πολούς πόνους και βάσανα διότη νομίζο δέν έχη πιο δίσκολον απο να λίπη ο Ατρας απο το σπίτην. Έλεγα και ειπροτινή ο Ατρας σου είνε ειλάπα του σπιτιού αλά είνε αλίδια. Αλά ελπίζο στο θεό να με βοηδίση να περάσο και αυτόν τον λίγον καιρόν πουμας μένη όσπο να γιρίσης να μας φέρης την χαράν και το γέλιον μαζή σου και να ζίσομεν σάν και τα άλα τέσερα χρόνια που περάσαμεν ενομένη και αγαπιμένη στο σπίτην.</p>

<p>Έχης χερετισμούς απο τον πεθθερόν σου, πεθθεράν σου , μάμα σου , αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, γειτόνους μας και απόλους τος συγγενείς και φίλους σου.
Επίσης και απο τον Νίκος σου και είνε πολύ καλά.</p>

<p>Με αγάπην και φυλιά</p>

<p> Δέσπεινα σου + + +</p>

<pre><code>Έχη κερόν τα μάτια
μου Να δούσιν τα δικά σου
Μαλίθκια που τα μάδκια μου
Δέν λίπουν τα όνιρα σου
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/02121956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/02121956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[25-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/25-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T01:01:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/25-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κετρικές φυλακές Λευκωσίας</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη</p>

<p>Αυτή είναι η πρότη επηστολή που σου στέλλω απο την επίσκεπσιν και εδώ , γιατί περίμενα να πάρο την δικίσου πρότα, αλά εός επσές δέν πίρα και σου γράβο τόρα. Εμής εδό είματε όλη πολή καλά δόξα σοι ο θεός, το είδιον επιδιμό και για σέν. Το περαζμένον Σαββάτον έγινεν και ειδίκη του κόκου δόξα σοι ο θεός γλίτοσεν αποτην δίκηαλά τον πίραν πάλην στην Πύλαν. Κάρτες να στήλης για τον αδελφό μου τον Χαμπήν και τον Ατρίκον του παπάτονη και πάντος και για μέναν μαί ξεχνάς γιατή ειχαρά για μέναν είνε μόνον όταν δα υτάσουν ειμέρες της επίσκεπσης και προπάντος όταν μιλάο μαζήν σου διότη είνε το μόνον πρόσοπον που γνόρισα μιάν εκσερετικήν αγάπην προς αυτόν για όλην μου την ζοην και δέν πόρεσα να τον χαρό αλά ελπίζο ότη ο μαγαλοδίναμος θεός που βράδηναλό να μην αργίση και νασε βέρι και πάλη πολυαγαπημένε μου ατρούλη στην ακαλιά μου και να ρχίσουμεν μιάν ευτιχισμένην ζοήν. Λυπόν άς κάνουμεν ακόμα λίγην ειπομονήν είσος κοντέπση να πάρουμεν τον είσιο δρόμον.</p>

<p>Ο Νίκος μας είνε και αυτός πολύ καλά και όλον μεροτά μάμα πότε να πάμεν στον παπαλήν μου. Όταν δάρδο εγό δα τον βέρο πάλυν διότη εμεγάλοσε πιό και δεν με κουράζη στο τακσίδην. Ει μάμα σου είνε και αυτή καλά, περνούσεν και πίγενεν να γλέπη τα μορά της κουμέρας της στασούς γδές και την είδα. Έχεις χαιρετισμούς απο τον πεθθερόν σου, πεθθεράν σου, μητέραν σου, αδέρφια μας και απόλους τους συγγενής.</p>

<p>Σε φιλώ η Δέσπεινα σου</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[22-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/22-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:42:51+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/22-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικαί Φυλακαί Λευκωσίας Τη 22.11.956</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Σου γράφω προτού πάρω την επιστολήν σου. Την πρεριμένω αυτές τες μέρες για να μάθω για την υγείαν σας αλλά και για να μάθω εις ποία ονόματα να στείλω την κάρταν. Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός , εύχομαι και σείς το ίδιο να είστε όλοι καλά και προπαντός ο Νίκος μας να είναι φρόνιμος να είναι καλά και να μεγαλώννη. Λυπούμαι πολύ που στερούμαι την χαράν του, την χαράν του παιδιού που προπαντός έχει στην ηλικίαν του, αλλά άς βοηθήση ο θεός να ανταμωθούμε ελεύθεροι και δέν πειράζει. Σε άλλο μας παιδί θα απολαύσουμεν και την στερήθεισαν χαράν του Νίκου.</p>

<p> Είναι καλά και όλα τα άλλα παιδιά εδώ και δώσε χαιρετισμούς εις τους δικούς τους εκ μέρους των. Ο καιρός εξακολουθεί να είναι καλοκαιρινός εδώ, δέν έβρεξεν καθόλου. Κοντεύουν σχεδόν δύο χρόνια που έφυγα που κοντά σου, αλλά νομίζω πέρασε πολύ γρήγορα αυτός όλος ο καιρός. Έτσι γρήγορα θα περάσουν και οι υπόλοιποι μήνες χωρίς να το καταλάβωμεν. Κάμε ακόμα λίγην υπομονήν και ο καιρός περνά πολύ γρήγορα χωρίς να το καταλαβαίννωμεν. Ίσως ακόμη και πιό γρήγορα θα ανταμωθούμεν, με μιάν δικαίαν και έντιμον λύσιν του ζητήματος μας.</p>

<p>Και νομίζω ωρίμασεν πλέον ο καιρός για να λυθή. Όταν έρθης να μου φέρης έναν μελάνιν πάρκερ και ένα μολύβι καλό να μου φέρης. Τίποτε άλλο δέν έχω να σου γράψω γιατί ξέρεις ότι μέσα στην φυλακήν πάντα είμεθα, και αυτά μπορούμε να σας γράψουμεν, παραπάνω όχι. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέρα μου, τον Χαμπήν, Στασούν, Αντρίκκον, Ρεβεκκούν, Στέλλαν, Μαρούλλαν, Νικολήν, γιαγιάδες μας , στους θείους μας, θείες μας, αδέρφια μου, Στασούν, Ελένην, συμπεθθέρους μας , στους κουμπάρους μας , κουμέρες μας, Ρεβεκκούν, στην Ττούλλαν, Γαλατούν, Ττοουλλούν μας , τον Κυριακόν και την Καλλισθένην και τον Αντρίκκκον της Τοούλας.</p>

<p>Η Ττοούλα τί γίνεται με τα αστεία της. Φαντάζομαι θα σου λέγη λίγα αστεία για να γελάτε. Επίσης στην θεία μας την Κυριακούν, Ξενούν, Κώσταν, Αγαθόκλην, Αντωνήν, Μυροφόραν και φίλα τον Νίκον μας για μένα δύο φορές.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/221156.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/221156B.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[8-11-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/8-11-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:21:44+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/8-11-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς 8363 Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Αυτή είναι η πρότη επιστολή που σου στέλλο μετά απο την δεύτερην την δικίσου. Άργισα λίγον να σου γράπσο διότη νομίζο ότη μόλης δαπάρουμεν την κάρταν δαεργόμασταν για επίσκεπσην αλά τορά τα αναβάλουν απο μέραν σε μέραν και αργίσαμεν. Λιπόν εμής είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόκσαση ο θεός το είδιον επιδιμό και διασέν. Δέν πορό να σου περιγράπσο την χαράν μου όταν είδα να πέρνο ακόμα μιάν επιστολήν, τον είδιον μίναν αλά και προς στιγμήν ει αλίδια να λέγετε στενογορέδικα διότη πέρασαν πολά απο τον νούμου. Αλά όταν την άνικσα και διάβασα τα ορέα σου λόγια δάκριζαν τα μάτια μου και ανακάστικα μαι πολές διακοπές νατην διαβάσο. Αλά μετά μου ανανεόδικεν ει ελπίδα και ει ειπομονή. Έλεγα ότη δα αναβάλο την επίσκεπσιν αυτόν τον μίναν αλά δένδα μπορέσο άν έρδουν ειάλη δάρδο και εγό αλά άν δέν μπορέσομεν μην ανισηχίτε κανής δεν σε κσεχνά αλά υλέπης αυτές της μέρες έχη πολές φασαρίες. Όσον για την υγείαν μου έγινα πολή καλά δόκσαση ο μεγαλοδίναμος θεός , άρχισα να κάνο τες δουλιές μου χορής να ενοχληδό καθόλου. Εισί τή γίνεσε, γράπσε μου να δό, ειαμιγδαλές σου δέν σε ενογλίσα βέτος, πρόσεγε ναμήν κριολογάς.</p>

<p>Εμής εδό αυτές της μέρες έγουμεν πολήν κρίον αλά βροχές καδόλου, έχη μεγάλην ανεμοδίελαν. Την περασμένην πέμτην εσπίραμεν και το κριδάρην κσερόβολον</p>

<p>Διότη βέτος όλη τα έσπιραν κσερά. τον κουμπάρον τον πανήκον τον πίραν στην ομορβίταν. Δόσε χαιρετισμούς στον Νικολήν και σιμπέδερον τον κόσταν. Έχεις χαιρετισμούς απο τον παπά μου, μάμα μου, μάμα σου, αδέρφια μας, στετέδες μας, στους θείους, θείες μας και απόλους τους σινκενής μας.
Σε χαιρετό με αγάπην Δέσπεινα.</p>

<pre><code>Παναγιά μου δεοσκέπαστη
Μετα πολά καντίλια
Γλέπε και τον ατρούλην μου
Να σου τα κάμο χίλια
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[26-10-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/26-10-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:16:13+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/26-10-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p> Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολη Αγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Επείρα την επιστολήν σου και εχάρικα που είσε καλά. Είμαστε και εμής όλη πολύ καλά δόξασι ο μεγαλοδίνα μος θεός καδός και ο Νίκος μας. Ειδίκη του κόκου ανευάρτικεν για τες 17 του νοεμβρίου και δα γίνη στο επαργιακόν δικαστίριον, τόρα τον έχουν στον αστινομικόν σταδμόν του γτίματος. Δέν κσέρομεν όμος άν δατον αβίσουν εός την δίκην, ελπίζομεν όμος μετην βοήδια του θεού να γλιτόσι διότι ός μας λέγουν ειμάρτιρες του είνε αδόος την στιγμίν που έχινεν το έκλυμαν ο κόκος λέου είτα απο όραν πολήν μαζήν με πολούς άλους και άναβαν τον κούζαλον.</p>

<p>Είδα να μου γράβης να μήν κάνο τες επιστολές μου γορής ειμερομινίαν. Νέ πός έχο τόσα πολά λάδι μέσα αλά την ειμερομινήαν ποτέμου δεν την κσεγνό αλά ός γνορίζο δατην σβίνουν. Ειδικές σου όμος έργοντε μετιν ειμερομινίαν . Τή να κάνουμεν όμος άς κάνουμεν ακόμα λιγην ειπομονήν και ο θεός είνε μεγάλος μιά και ειπάργη ειγία και εγό λυπούμουν πολί όταν είμου και άροστι και έλιπες και εσή απο κοτά μου. Πού θα μπορούσα να πό το μιστικό μου γορής νατραπό και διμούμουν τα ορέα γρόνια που περάσαμεν μαζήν απο τον κερόν που σμάζα μεν γορής να δολόση νερόν στη μέση μας καδομουν όλην την ειμέραν και έγινεν και ει εγίριση μου πολί καλά τόρα να ελπίζομεν προς αυτόν και δα κσιμερόσι μια μέρα που δα ενόσι όλες της καρδιέ που ξούν γορισμένες σαν τες δικές μας .</p>

<p>μου είπεν και ο κουπάρος ο Κιριάκος οτη δέλι να σου στήλη μιαν επιστολίν και του είπα να την ετιμάσι να τας βάλομεν στον είδιον πλίκον μαζίν μετιν δικήν μου.  Εδώ ο κερός εκσακολοδί να είνε πολί ζέστει δεν έδοσεν καθόλου σιμία για υροχές, και τα νερά τους λάκους είνε πολί λίγα.</p>

<p> Εμάς μόλις μα υτάνη και ποτήζομε έναν κομάτην φαζανιές γιανα τέ αυήσομεν του γρόνου. Έχεις χερετισμού απο τον πεθερόν σου, πεθεράν σου, μητέραν σου, αδέρφια μας και απόλους συγγενείς μας. Επίσης και απο τον γιόκα μας.</p>

<p>Με σιζιγικήν αγάπην</p>

<p> εικυρία σου Δέσπεινα + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/261056.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/261056B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[25-10-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/25-10-56/"/>
    <updated>2014-04-23T00:13:42+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/25-10-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου</p>

<p>Aγαπημένη μου γυναικούλλα,</p>

<p>Αυτή είναι η δεύτερη επιστολή που σου στέλλω απο την επίσκεψιν και εδώ , γιατί εζήτησα και μου εδόθη η μία έξτρα. Να μου γράψης άν τες πήρες και τες δύο. Τες εποτολές σας μας τες δίδουν κάθε 15 ημέρες, ημέραν Πέμπτην. Σήμερα είναι Πέμπτη και δέν φαντάζεσαι με πόσην χαράν περιμέναμεν την ώραν που θα έρθη ο Τσαούσιης, για να μας φέρη τες επιστολές σας. Εγώ την πρόπερασμένην Πέμπτην που έφυγες απο την επίσκεψιν πήρα την επιστολήν σου και σήμερα με μεγάλην χαράν και ευχαρίστησιν πήρα και την άλλην. Την διάβασα και την ξαναδιαβάζω τώρα και χαίρομαι που είσθε καλά. Και εγώ καθώς και όλοι μας εδώ είμαστε πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Γράψε μου σχετικά για την υγείαν σου . Πρόσεχε μήν κρυολογάς, και μήν κουράζεσαι σε δουλειές. Δέν θυμούμαι να είχα τέτοιον χρέος στον Θουκιδίδην. Εν πάση περιπτώση αφού ευρέθηκεν, που θα το πλερώσης κοίταξε άν είναι η υπογραφή μου και πάρτε την απόδειξιν.</p>

<p>Αυτές τες μέρες θα σου στείλω και την κάρταν. Να μου φέρης έναν φρουτσίν και έναν δευτέριν. Πές είς τους δικούς του Κκολιού οτι η κάρτα του περασμένου μηνός που τους έστειλεν ισχύη και για αυτόν τον μήναν και άν θέλουν να έρθουν μπορούν να τον δούν.
Επίσης να του γράφουν, άν θέλουν άλλοι να τον δούν για να τους στείλη κάρταν αυτές τες μέρες. Δέν επήρεν γράμμαν τους ώς σήμερα. Χθές ήρθεν και ο Νίκος Ξενοφώντος μαζί μας , του χαρίστηκεν η ζωή, και πρίν λίγες μέρες και ένας καθηγητής απο την Σκάλαν. Θα σε περιμένω στην επίσκεψιν και ελπίζω να σε βρώ καλύτερα ώς προς την υγέιαν. Το γράψιμο σου καλυτέρεψεν ολίγον, φρόντισε να ξεχωρίζης το γ απο το χ, το β απο το φ και όταν τελειώννης μιάν κουβένταν και βάλεις τελείαν, μετά να αρχίζης με κεφαλαίον γράμμα. Τόμαθα και για τον τατάν του Νίκου. Στο γράμμα σου γράψε μου άν τον άφησαν. Δώσε χαιρετισμούς είς τον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας, στετέδες μας, τον θείον Σωτήρην, σ’ όλους τους θείους μας, θείες μας, στες νύφφες μας, Αντρίκκον, Ρεβεκκούν, στον Νίκον μας και σ’ όσους ρωτούν για μένα. Το πάρα κάτω κόψε το και δώσε το στον αδερφόν μου τον Γιωρκήν.</p>

<p>Σε χαιρετώ με αγάπην</p>

<p>Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/251056.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/251056B.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-10-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-10-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:59:34+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-10-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Δέσποινα Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου 18.10.56</p>

<p>Αγαπημένη μου γυναικούλλα,</p>

<p>Είμαι πολύ καλά δόξα σοι ο θεός καθώς και όλοι οι άλλοι χωριανοί μας. Το πιό κάτω ευχαριστήριον, άν θα πάς ξανά στον γιατρόν σε παρακαλώ να του το πάρης ή καλύτερα ταχυδρόμησε το. Πές του κουμπάρου του Χαμπή να το ταχυδρομήση σε αυτήν την σύστασιν. Κύριον Μάριον Τριτοφτίδην ιατρόν Λεμεσός. Κόψε το προσεκτικά και ίσια και πρόσεξε να μήν λερωθή.
Μόλις έφυγες απο την επίσκεψιν, πήρα και την επιστολήν σου και τώρα περιμένω και την άλλην, που θα γράψη για ποιούς να στείλω την κάρταν. Πάντως εσύ θα είσαι μέσα όπωσδήποτε, γιατί εκτός του ότι το έχεις εσύ μεγάλην απαίτησιν, δέν φαντάζεσαι και γώ πόσην χαράν σισθάνομαι όταν σε βλέπω, και προ παντός όταν σε βλέπω να είσαι καλύτερα, στην υγείαν.
Η παρουσία σας στην επίσκεψιν με γεμίζει χαράν και συγκίνησιν και μου δίνει περαιτέρω κουράγιον και υπομονήν. Τα νέα του χωριού τα μάθαμε απο τες εφημερίδες, και συλλυπούμεθα τας οικογένειας των. Στην σημμερινήν εποχήν πολλά πρέπει να περιμένωμεν, και πρέπεινα προετοιμάσωμεν τους εαυτούς μας , για να μπορούν να αντιμετωπίσουν εις οιανδήποτε περίπτωσιν ότιδήποτε το σκληρόν, και πικρόν. Εσύ προσπάθει να απογεύγης τέτοιους είδους σκηνές σαν τες προχθεσινές , κηδείες και τα τέτοια δραματικά γεγονότα, ούτε τον Νίκον να τον αφήννης να παρακολουθή, γιατί επιδρούν και τραυματίζουν την ψυχήν και τον χαρακτήραν των παιδιών τα τέτοια πράγματα. Ελπίζομεν και πιστεύομεν ότι σύντομα θα αναγνωρισθή τι δίκαιον μας.</p>

<p>Θα σκορπίση το βαθύ σκοτάδι και θα ανατείλη η ολόφωτη και λαμπρή εκείνη ημέρα μ που θα σκορπίση φώς και χαράν παντού, θα αγκαλιάση το παιδί τον πατέρα ελεύθερον, μα κι η γυναίκα τον άντρα της , η αραβωνιαστικιά τον αραβωνιαστικόν της, μα και το σπουδαιότερο η μάνα την κόρη της.</p>

<p>Στες επιτολές σου μή ξεχνάς να βάλλης τακτικά ημερομηνίαν, και γράφε μου άν παίρνεις τες επιστολές μου.</p>

<p> ́Οταν θάρθης να μου φέρης και ένα τερτάδιο απ’ εκείνα που μου έφερες την άλλην φοράν. Γράψε μου τί έγινεν η δίκη του Κόκου. Να πής στους δικούς του Νικολή τα περιοδικά που θα του στείλουν, να είναι απο τες δύο του Σεμπτέμβρη και εδώ Δώσε χαιρετισμούς απο τα παιδιά στους δικούς των και είναι όλοι καλά. Εκ μέρους μου δόσε χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας και σ’ όλους τους συγγενείς, στον Νίκον μας και στον Παπάντωνην.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/181056.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[13-10-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/13-10-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:55:47+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/13-10-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>13-10-56     Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p> Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Ποληαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη είμαστε όλυ πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθιμό και δια σέν και κάθε βράδυ και προήν παρακαλό τον θεόν να σε έχη καλά, και να είσε πάντα είσιχος γιανα μπορής πάντα χορής επόδιον να μου στέλης κάρταν και επιστολήν με ευκολίαν. Διότη γιαμένα αυτόν τον κερός τούτα δίο είνε το πιό ευχάριστον δόρον πουμου χαρίζυ ο καλός θεός για να πέρνο νέες δινάμις και ειπομονήν. Όσον λιπίθικα όταν έμαθα ότι δέν θα στίλις κάρταν τόσον πολύ &hellip;&hellip; που είρδα και είδα ότη είσε εντελός καλά και να μας μιλάς με το ορέον και γλυκήν χαμόγελον στα χίλη. Πσές Σαβάτον νίγταν πέδανεν και ο Γιόρκος της θίας μου της Ρεβέκας και ο Νεόβιτος ο σίγαμπρος της κουμέρας μας της Ρεβεκούς. Λιπιδίκα μεν και εμής αλά τήνα γίνη ο θεός να δόση παριγοριάν στης γινέκες τους.
Κάρτες να στήλης για μέναν και για τον κόσταν της βριονούς και την άλην στίλετην για την δία μου την μιροβόρα. Για εκίνον πουσου έλεγα ρότησα τον φουκίδην και μου είπεν είνε ένας σάκκος λίπασμαν πουτο πίρες το 53. Είνε δίο λίρες και κάτι μίλς και του είπα ότη θα ροτήσο να του τον πλιρόσο.
Εδό ο καιρός άργισεν να κριόνι πολή και ελπίζομεν να μας φρέκσι γρίγορα και έγο βυτά, μαρούλια που κόμα λίγες μέρες δα είνε για βίτεμα και μόλις φρέκσι δα υάλο κανέναν κομάτην, την λουρούδαν κοντά στην αβλήν την έβαλα πατάτα και άργισεν να υλαστά.
Εμείς περνούμεν πολύ καλά μήν έχεις καμιάν ένιαν, φτάνη να μαθένο ότη είσε καλά. Δέν μπρολάβαμεν προγδές την πέμτη να περάσομεν απο την πύλα και εστρέπσαμεν τα πράματα που του πέρναμεν, και θα πάη ειμάμα μου την πεμτην άν πορέση να τον ειδή τον κόκον. Λιπόν ειμάμα σου είνε και αυτή καλά, πίγα την παρασκεβήν και την πίρα. Χερετισμού και της είπα ότη είσε καλά να μήν λιπίτε. Δόσε πολού χαιρετισμούς είς τόν κόσταν και Νικολήν. Έχεις πολός χαιρετισμούς απο τους γονείς μας, όλα τα αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες και όλος τους σιγγενής και τον Νίκον μας.</p>

<p>Με πατοτηνήν αγάπην</p>

<p> εικιρία σου</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/131056.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/131056B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-10-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-10-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:39:37+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-10-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολιαγαπιμένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμε καλά και ροτό για την καλήν σου υγίαν άν και δέν έχη πολές μέρες που σου έγραπσα αλά σου γράβο γιανα γνορίζης ότη είμαστε όλο καλά ναμήν ανησιχής. Σου έστιλα ακόμα μιάν επιστολήν μετά την δικίσου αλά δέν γνορίζω άν την πίρες. Αν και βρίσκομε μακριά σου εισκέπσης μου, εικαρδιά μου και η ψιχή μου είνε πάντα μαζίν σου.
Ας κάνουμεν ακόμα λίγην υπομονήν όσπου α πανάγαθος θεός που κιβερνά την μίραν μας, μας τα κάμη περαστικά.
Ο Νίκος είνε πολή καλά και πάντα ροτά πότε να πάμεν μάμα στον παπάν μου. Επίσης και ει μάμα σου είνε καλά. Πρίν λίγον είταν εδό στο σπίτην μας και μου είπεν νασου γράπσο χερετισμούς. Πρίν λίγες μέρες πίγα και στιν Λεμεσόν στον γιατρόν διότι είχα πολές ενοχλήσης στην εχίρισην μου και μου είπεν ότη είταν απο κριολόγιμαν αλά τόρα δόκσαση ο θεός είμε πολή καλά Είχεν ευκερίαν που πίγεν εικομέρα ειρεβεκκού και ο δίος μας ο γιανήν στην πύλαν καιπίγα και εγό μαζήν τους.
Πσές είχαμεν και επιστολήν απο τον αδελβόμου τον Βάσον και σου στέλυ πολούς γερετισμούς, έστιλεν και έναν ορέον ρολόην της στέλας, και γράυη του μένουν 10 μίνες να τελιόση τη διτίαν του και θα πάη σε κολέγιον να σπουδάση. Τη πέμτην πίραν και τον Χαμπήν του τριανταβηλή και τον πισιάραν στην πύλαν.  Ωστε έτση που να μέν σου πό. Πάντος προσπαδό πολή να καλιτερέπσο το γράπσιμό μου αλά δέν μπόρεσα. Αντιλαβάνουμε γατην λέκσιν που γέλασες αλά δεν στενοχοργέμε για το ότι γελάς εσή αλά που το βλέπουν και άλι, το τόσον άσχιμον γράπσιμομου αλά ζιτό σιγνόμην. Λιπόν περιμένο με λαγτάραν ποτε θα πάρο κάρταν και να προσπαθής πάντοτε να είσε είσιχος οπότε δα μπορέσης να στήλης κάρτες, να στήλης για τα πρόσοπα πουσου έγραπσα πρότα. Χαιρετισμούς απο την μαμά μου, παπά μου αδέλφια μας και αποόλους τους συγγενής. Καλήν νίγτα αγάπη μου και είπνον ελαφρόν.</p>

<p>Μαι παντοτινήν αγάπην</p>

<p> εικιρία σου</p>

<pre><code>έχη κερόν αγάπη μου
εμής γιανα δοθούμεν
μόνον ειπένα και το χαρτήν
πουμας παριγορούσην
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01101956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01101956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-9-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-9-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:21:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-9-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Χριστόδουλος Ν. Πενταράς 21-9-1956</p>

<p> Κεντρικές Φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά όη στο χοργιόν δόξασοι ο θεός το είδυον απηθημό και δια σέν επιδή λιπόν είμαστε όλη καλά δεν πρέπι να στενοχορίσε καθόλου διότι ειστενοχορία είνε πολί καταχριστική για την ειγίαν του αθρόπου μιά και είμαστε στην ζοήν ελπήζομεν τα ούλα , όλα να γίνουν περαστικά και σίτομα να νταμοθούμεν στο υτοχικόν μας σπητάκην και ναργίσουμεν μιάν κενούργιαν ζοήν. ο χορισμό μας αυτός θαμεγαλόσι πιο πολύ την αγάπην μας και θα ζίσο μιά συτισιχμένην ζοήν όταν θα είμε δίπλα σου.
Λιπόν ας κάνουμεν ακόμα λίγην υπομονήν και πιστεύομε ότη μετην βοήθιαν του θεού να κσευούμεν το ανήυορον καινα υρούμεν δρόμον είσιον να μπορέσομεν να πάρου μεν ανάσα. Σου έστιλα ακόμα μια επιστολί και σου είχα γράπσι ότι ο πατέρας μου κρατίτον στο δασούδιν αλά τορά δόκσασι ο θεός είνε στο σπίτην.Τορά μόνον 3 κρατούτε ο χαπής του τριανταβιλή και ο χρίσαθος του σίσαμου και ο σινμπέθερος σου ο Νικόλας. Ο νίκος μας είνε πολί καλά και περνούμεν τες όρες μας μαζήν, είνε ειμόνημου παριγοργιά στον κόσμο δεν μπορό να τον χάσο ούτε λεπτόν. Σήμερα πάντος κσέρις σας είχαμεν όλι μλερα στην κουβέταν μας και άκουγεν να σιναβέρνουν φιλακές εργόταν και με ροτούσε μάμα πότε θαρθί ο παπάς μου και του έλεγα και εγό ακόμα λίγες μέρες και έκαμνεν μεγάλιν χαράν. Για τες κάρτες σου είχα γράπσι και στο άλον γράμαν αλά δεν γνορίζο αν το πίρες να στίλις για μέναν και τον κουμπάρον τον χαμπή καιτον ατρίκον και κανονίστετα και με τον σινμπέθερον τον κόσταν να στίλι της κουμέρας της στασούς και δύο άλους νομίζο θάρτι και ει ελένη γιανα πάρουμεν έναν αυτοκόνιτον να ρτομεν μαζήν. Περιμένο κάρτα και επιστολήν, έχης χαιρετισμούς πολούς απο τον παπά μου, μάμα μου, μάμα σου αδέλφια μας στετέδες, θείους θείες μας και απο όλους τους γιτόνους μας.</p>

<p>Σε φιλό</p>

<p> η Δέσπεινά σου + + + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/210956.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/210956B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[16-9-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/16-9-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:16:59+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/16-9-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Χριστόδουλος Ν Πενταράς 16-9-56</p>

<p> Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου ατρούλη, είμαστε όλη πολύ καλά στην ειγίαν δόξασοι ο θεός , το είδιον επιθυμό και δια σέν και κάθε βράδην παρακαλό τον μεγαλοδίναμον θεόν να σε βιλάη απο κάθε κακόν και να σε βοηθ ́ ́η να περνάς τες μέρεςμε χαράν και ελπίδαν όσπου ν δούμεν που να ράκσουμεν.
Ένα προστάτην είχαμεν αγαπημένε μου ατρόλη τον αγαπημένον μου πατέρα που σιντηρούσεν τες εικογένηες μας και τόρα τον ειστερούμαστε και αυτόν έχη 11 ειμέρες που είνε στο δασούδην και με άλους χοργιανούς. Κάρτες να στήλης για μέναν κετον κουμπάρο τον χαμπήν και τον Ατρίκον αλά κσιηδίτε και με τον συμπέθερον τον κόστα διότη νομίζο του έγραπσεν να τους στίλη κε εκίνος της κουμέρας της στασούς και δια άλους για να γίνο μεν έκσι να πάρομεν έναν αφτοκίνητον νά ρτομεν μαζήν. Ειμάμα σου είνε και αυτή πολύ αά και όλυ ειδικήσου και σε χερετούν , επίσης έχης χερετισμούς και απο τον δίον μας τον Σωτήρην και πρόκιτε να κάνη την υρακτίν όλην δκήν του, έγτισεν και το δεύτερον σπείτην και πρόκυτε να αργίση και το τ ρύτον και τον μαλόνη κάθεμέρα ειγιαγιά μου. Δέν έργετε καθόλου στο χοργιόν. Ο Νίκος μας είνεπολύ καλά δόξασι ο θεός και όλιμέρα πέζη μετο ποδίλατούιν του μέσα στο σπίτη. Τόρα λέη δέν δέο ναμου βέρι ο παπάς μου ποδυλατούδην, μόνον πσαρούδην δέλο.</p>

<p>Έχης πολούς χαιρετισμούς αποτα αδέλφια μας, γονής μας και απόλους τους συγγενής και βίλους σου.</p>

<p>Σαι φιλό με παντοτινήν αγάπην</p>

<p> ει κιρία σου + + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/160956.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/160956B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T23:12:16+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>23-8-56 8363</p>

<p> Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p> Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολι αγαπιμένε μου ατρούλι είμαι πολί καλά δόξα σι ο θεός το είδιον επιθιμό και δια σέν. Επίρα και την δεύτεριν σου επιστολίν απο την εμέραν που κσεύηκα απο την κλινικήν και εχάρικα πολί που είσε εντελός καλά. Όσον για την εχίρισιν μου μήν ανησιγίς είγινεν πολί καλά, μόνον λίγιν αδιναμίαν εσδάνομε αλά ελπίζο ακόμα λίγες μέρες να είμε πιό καλά και όταν πάρομεν τες κάρτες δα έρδομεν διότι μου είπεν και ο γιατρός σε κανένα μίνα να πάο ναμε κσετάσι και δα περάσομεν απο την Λεμεσόν και δα πάρο και την επιστολίν στην κσαδέλφη μας την Μαρούλα διότι δέν φρίκα σίστασιν να τις την στίλο και με τιν δίαν μου τη Μιροβόραν έμινα πολί ευγαριστιμένι, όσες μέρες έκαμα στιν κλινικίν εργόταν κάδε φράδιν απο τες 3 εός τες 8, καδόταν στο μακσιλάρι μου και πολές φορές εργόταν και το προήν διότι ειμάμα μου έγινεν εγίρισην την τρίτην και την τετάρτι την έστιλα στο χοργιόν διότι είχα ένιαν για το μορόν μας. Είχαν πί ότι δα επερνούσαν ταυτοκίνιτα πουκάτο διότι έκανα τον δρόμον της μας άσβαρτον και ανιπομονούσα. Μου είπεν ειμάμα μου ότη είρδε και ειδεκλού της δίας σου της αναστασίας και με είδεν αλά εγό δέν διμούμε διότι μόλις άργισανα κσιπνό. Είνε έκγιος λέη και εργότα και εκσετάζετουν στον γιατρόν. Επίσις έρδεν και εικσαδέλφι σου ει δεκλού του παντέλι μετις κορούδες της την ελούν και την τασούλαν και μου είπαν να σου γράπσο χερετισμούς. Είτα την ειμέρα που είρδε ο γιατρός και άνικσεν την πόρταν και μου λέη κιρία Δεσπεινού έχης γράμαν απο τον κίριον σου άν και εκίνην την ειμέραν είταν τόσον πολί ειπόνη μου αλά πίρα νεές δινάμις και ελπίδες προς τον θεόν, πορό νασου πό ότι το διάβαζα τρίς ός τέσερης βορές την εμέραν. Μιά και όταν το διάβαζα με σινκινούσεν τόσον να μιλάς μαζίν μου, άς είταν και γραπτός. Λιπόν μήν στενογοριέσε τόρα καδόλου μιά και τα περάσαμεν κιαφτά και ο θεός είνε μεγάλος και δαμας βοηθήση τα μακριά κοντά γίνικαν.</p>

<p>Σόζοντε ειμέρες σόζοντε και σφίκσε την καρδιά σου, γρίγορα δάσε πλάη μου και εγό δάμε κοτάσου.
Έχεις πολούς χαιρετισμούς απο τους γονής μας, στετέδες μας, αδέρφια μας, θείες, θείους μας και απο όλους του σινκενής μας.</p>

<p>Γιά σου.</p>

<p>Σε φιλώ</p>

<p> με παντοτινήν αγάπην</p>

<p> κιρία σου Δέσπεινα + + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/230856.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/230856B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T22:52:12+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Αγαπητή μου γυναίκα,
Σου έστειλα ακόμη μιάν επιστολήν εκτός απο αυτήν μετά την εγχείρησιν σου εις την Χλώρακαν , και γράψε μου άν την πήρες. Εγώ πήρα την επιστολήν σου και εχάρηκα πολύ που έγινες καλά. Δέν μου έγραψες όμως άν πήρες την επιστολήν μου. Είμαι και γώ πολύ καλά δόξα σοι ο θεός , αλλά θέλω να σε δώ φρόντισε να έρθης όταν σου στείλω την κάρταν. Θα στείλω σε σέναν και στην πεθεράν μου και την θείαν μας την Μυροφόραν. Πάντως θα περιμένω να πάρω την επιστολήν σου και ξαναγράψε μου για ποιά πρόσωπα και αμέσως θα στείλω την κάρταν. Εάν όμως δέν έγινες εντελώς καλά μήν βιαστής να έρθης γρήγορα. Η κάρτα θα ισχύη μέχρι τες 15 του Σεμπτέμβρη. Όταν θάρθης θέλω να μου φέρης μόνον μιάν πένναν τίποτε άλλον. Οδοντόπαστες έχω πολλές, μήν μου φέρης. φρόντισε να μήν στενοχωριέσαι, να τρέφεσαι καλά και να ησυχάζεις ώς ότου γίνης τελείως καλά. Πάντοτε να σε παρηγορή η σκέψη ότι υπάρχουν άλλοι σε ποιό χειρότερην κατάστασιν απο την δικήν μας, που γι’αυτούς ίσως να μήν βρίσκεται φάρμακον. Για μάς υπάρχει το φάρμακον, σύτομα θα βρεθή. Λοιπόν μή στενοχωριέσαι, κάμε κουράγιο και πίστευε ότι ο θεός θα βοηθήσση σύντομα να περάση η φουρτούνα της ζωής και θα ανατείλουν μέρες καλύτερες για μάς και για όλον τον κόσμον του Νησιού μας.
Πές σε κείνους που δέν ήρθαν επίσκεψιν αυτόν τον μήναν ότι δικαιούνται να έρθουν μέχρι το τέλος του μηνός.
Δόσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στην πεθθεράν μου, πεθθερόν μου, μητέρα μου, στετέδες μας, αδέρφια μας, στην Ρεβέκκαν και τον Αντρίκκον του οποίου επήρα την επιστολήν, στην κουμέραν την Ρεβεκκούν και λυπήθηκα πολύ πές της που προχθές έμαθα ότι τον κουμπάρον τον Στάθιον τον επήραν στην Κοκκινοτρεμιθιάν. Πές εις την κουμέραν την Ρεβεκκού και τον κουμπάρον τον Αντρίκκον ότι αυτοί μπορούν να μου στείλλουν καμιάν επιστολήν την οποίαν θα παίρνω, αλλά εγώ λυπούμαι πολύ γιατί μόνον μιάν τον μήναν μπορώ να στέλλω, αλλά την στέλλω σε σένα. Πάντως δέν τους ξέχασα , τους θυμάμαι πάντα. Δόσε χαιρετισμούς είς τους θείους σου, θείες μας, γειτόνους μας, συμπεθθέρους μας, Στειλλούν, Μαρούλλαν, Νικολήν, Βάσον, Χαμπήν, στον Νίκον μας, ο οποίος νομίζω είναι φρόνιμος, και σ’ όλους τους φίλους μου. Μόλις πάρης την επιστολήν μου γράψε μου. Σου εύχομαι περαστικά.</p>

<p>Με αγάπην, Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/200856B.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[19-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/19-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T22:42:18+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/19-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 19-8-56 Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Κεντικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε Ατρούλι, είμαι πολύ καλά δόξασοι ο θεός και πιό καλά επιθιμό και δια σαίν. Όσον για την εχίρισιν μου μήν στενοχωριέσαι καθόλου, όσον περνούν ειμέρες γίνομε πιό καλά και ελπίζω γρίγορα να σε επισκεπτό, άν το θέλι κι ο θεός. Σου είχα γράπσι να στήλις κάρταν για την δίαν μου την μιροφόραν αλά άν δέν έστειλες ακόμι άφισετην άλον μίναν και στήλε για μέναν, την μάμα μου και τον δίον μου τον Αγαθόκλιν. Διότι έχι πολίν κερό που μου λέη. Είρθεν ειδία μου εικιριακού σύμερα στο χοριόν και μου κάνεν παράπονον. Ο Νίκος μας είνε πολί καλά και πάντα σε διμάτε.Όταν δα έρδομεν δατον φέρομε μαζήν μας, επίσις ει μάμα σου είνε και αυτί καλά και σου στέλι τες ευχές της να γιρίσις μετο καλόν. Χδές πείρα και επειστολίν αποτον αδελφό μου τον κόκον και μου γράυη να σου στίλο χερετίσματα εκμέρουςτου. Μένου λέη μαζήν μετον κουπάρον τον Ευστάδιον. Ότα θα στίλις άλον γράμαν γράπσε και λίγα λόγια στον παπάν μου διότι δέν πάυι να προσπαθί γιαμας άν και δέν σου γράφι αυτός αλά πάντος κσέρις ότι έχι πολες σκουτούρε και αυτός κουράζετε και στο καυενίον τόρα άρχισαν να κουφαλούν και πέτρες για να γτίσουν σπίτην της Στ ́λας μέσα στο αλόνιν. Πούλισαν και τον ανάολον της Ρευέκας 180 λίρες.
Δώσε χαιρετισμούς και σε όλους τος χοργιανούς.
Χαιρετισμούς απο την μάμα μου, παπά μου, μάμα σου, αδέλυα μας, δίους, δίες μας και απο όλους τους σινκενής μας.</p>

<p>Σου εύχομε καλήν υγίαν και σύντομην αντάμοσην. Γιάσου.</p>

<p>Μαι παντοτηνήν αγάπην</p>

<p> εικιρά σου Δέσπεινα.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/190856.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/190856B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[14-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/14-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T22:30:10+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/14-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Χριστόδουλος Ν. Πενταράς</p>

<p>Αγαγαπιμένε μου και ακσέχαστε ατρούλι, είμε καλά και ελπίζω μετην φοήθιαν του θεούνα γίνο ετελός καλά ακόμα λίγες μέρες, σύμερα είνε ειδεκαπέτε ειμέρες της εχιρισίς μου και μόλις κατόρδοσα να καρεύο απο το κρευάτην.Την παρασκευί στες 10 κσέυηκα αο την κλινικίν και έμινα και μιαν ειμέραν στην δια μου.Πάντος κσέρις οτι επέρασα και άλιν εχίρισιν αλά τόρα ειπέβερα πολά διότι τιν όραν της εχίρισις ένιοδα τους πόνους και εβόναζα αλά μόλις γλίτοσαν ειγιατρί αποτην κούρασιν μου κιμίδικα και δεν διμόυμε πος με εβέραν στο κρεβάτι το μονόν που έλεχα όταν κσίπνισα, είρθεν και εν τον αβίνουν νάρδι κοντάμου και σε εύλεπα απο μακριά αλά δέν πορούσα νάρθο κοντάσου. Ελεπόν τα περάσαμεν και αυτά μεην φοήθια του καλού θεού αλά έχουμεν να περάσουμεν ακόμι έναν ανίυορο όσπου να μας υοηθίσι ο θεός ναγκαλιαστού μεν και να δόσου μεν το φιλί που θα μας ενόσι για πάνα άν το θέλι κι ο θεός. Επίσις σε ευχαριστούν πολί και εινοσοκόμες για τα ορέα σου λόγια που έγραβες στιν επιστολίν και μου έχουν πί νασου στίλο χερετισμούς . Περάσαμεν πολί ορέα και τες εσιπάθισα σαν καλές αδελφούλες , και εικιρία μάγδα εικιρία του γιατρού είνε πολί καλί κιρία και ειστο γιρουργίον και κάθε στιγμίν είτον στο μαξιλάρι μου.
Για τες κάρτες να στίλις για την μάμα μου και για την δίαν μας τη μιροβόρα και για μέναν. Δέ υατάζεσε πόσον θα περιμένο αυτόν τον Σεντεύριν και πόσο σε πεθίμισα και γτιπά εικαρδιάμου. Μου είπεν ογιατρός ότι σε ένα μίναν πορόνατακσιδέπσο.
Μόλις κλίσο τα μάτια μου πρέπι να σε ειδό όνιρον και να κουβεντιάζουμεν όρες ολάκερες για τί λες σου στέλο κε μερικά βιβλία αλά δεν πόρεσα να βρο εκίνα που μου έγραπσε και στενογορίδικα, οτιδίποτε δέλις νασου βέρο γράπσε μου.
Δώσε τους χερετισμούς μου σε όλους του χοργιανούς και επίσι στον κίριον εβγένηο και τον ευχαριστό πολί. Χαιρετισμούς αποτουςγονείς μας, αδέλφια μας και απο όλους τους συγγενείς.</p>

<p>Ατίο αγάπιμου και καλίν αντάμοσιν.</p>

<p>Με πολλήν αγάπειν</p>

<p> Δέσπεινα + + +</p>

<p>Γράπσε μου άν είσε κε εσύ εντελός καλά διότι περάσατε πολές στενογόριες αυτές τις μέρες στες κεντρικές φρόντισε σε παρακαλό να πέκσις τον ρόλον μικρού πεδιού γιανα προβιλάκσις την ειγίαν σου απο τη στενοχορίαν διότι ος το γνόρισα κι εγό ειγία είνε α πλούτη.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/140856.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/140856B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/10-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T22:20:18+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/10-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφος</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα είμαι πολύ καλά δόξασοι ο θεός. Πήρα και δεύτερην επστολήν απο την εξαδέρφη μας την Μαρούλλαν και εχάρηκα πολύ ότι είσαι καλά. Την επιστολήν αυτήν θα την έστελνα στην Λεμεσόν αλλά μου έγραψεν ο Αντρίκκος ότι στες 10 του μηνός θα φύγης απο την κλινική και έτσι σου την στέλλω στην Χλώρακαν. Ήθελα να γράψω και στην Μαρούλλαν μιάν επιστολή για να την ευχαριστήσω αλλά δέν ξέρω την σύστασιν τους. Γι ̈αυτό θα σε παρακαλέσω κόψε την επιστολήν και ταχυδρόμησε την στην Λεμεσόν, εις το όνομα της και στην σύστασίν της. Πήρα επιστολήν και απο τον κουμπάρον τον Χαμπήν και απο τον κουμπάρον τον Αντρίκκον, και μου γράφουν ότι είσαι καλά. Δώσε τους τους θερμούς μου χαιρετισμούς μου και τους ευχαριστώ πολύ για το ενδιαφέρον τους και για τις προσπάθειες που καταβάλλουν για μάς. Να είσαι προσεκτική να εκτελής τες εντολές που σου έδωσεν ο γιατρός. Να μήν βιαστής να σηκωθής απο το στρώμα , και να τρέφεσαι καλά. Άν θα είσαι εις θέσιν τον εχόμενον μήνα να μπορής να έρθης επίσκεψιν να μου γράψης να σου στείλω κάρταν. Άν όμως θα είναι δύσκολον για την εγχείρησι σου μήν βιαστής, είναι καλύτερα να γίνης καλά και τότε έρχεσαι. Μή στενοχωρείσαι γιατί η στενοχώρια βλάπτει πολύ την υγείαν. Πάντως πρέπει να ξέρης ότι η αγωνία μου για την έκβασιν της υγείας σου ήταν πολύ μεγάλη αυτές όμως τες μέρες στην αγωνία πούχα για σένα προσετέθη και η αγωνία για την τύχη των τριών γνωστών παιδιών τα οποία εδώ πλησίον μας πρόσφεραν την ζωή τους για όλους εμάς, για όλη την Κύπρο μας , για τον πιό μεγάλο και ιερόν σκοπό και πέρασαν δια του θανάτου, απο την σκλαβιά και την φυλακή στην ελεύθερη και πραγματική ζωή.</p>

<p>Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς και τας ευχαριστίας μου στην πεθεράν μου, πεθερόν μου για την φροντίδα τους για σένα , στην μητέρα μου, στα αδέρφια μας όλα και προπαντός στες κορούδες που θα φροντίζουν τώρα που θα είσαι στο στρώμα, στην ρεβεκκούν, θείαν σου Κυριακούν και γενικά σε όλους. Αυτές τες μέρες επισκέψιςδέν επιτρέπονται. Εκείνοι που θα έρθουν θα μάθουν απο το ράδιον ή απο την εφημερίδα πότε θα επιτραπούν.</p>

<p>Σου εύχομαι περαστικά.</p>

<p>Με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/100856.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/100856B.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6-8-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/6-8-56/"/>
    <updated>2014-04-22T22:03:03+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/6-8-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Αξέχαστε κουμπάρε Χριστόσουλε χαίρε.</p>

<p>&hellip;&hellip;. ότι εώς την στγμή που σου γράφωμεν είμασται όλοι τελείως καλά δόξα τω αγίω θείο και το ίδιον επυθυμούμε και διασέν. Πέρασαν περίπου και ένας χρόνος και άνω απο τον καιρόν που εγινήκαμεν σιγάμπροι και δέν μπόρεσα να σε επισκεφθώ, δια τον λόγον ότι δέν μπορώ να ταξιδέψω με αυτοκίνητο διότι ζαλίζομε και το φοβούμε πολύ, αλλά μ ́λις ςπιτραπή η κυκλοφορία μοτοσσυκετών με την πρώτην ευκαιρία θα σου απαντήσο να μου στείλης κάρταν για επίσκεψη και σε παρακαλώ να με συχορήσης διότι έλαχε τέτοια περίπτωσης. Μάθε αγαπητέ κουμπάρε ότι η κουμέρα η Δεσποινού επήγε στην Λεμεσόν μαζί με την πεθερά μας και έκαμεν εχείρηση όπου δέ και ήρθε μεγάλη επυτηχία και να μή μαραζώνης τίποτε απο την Δεσποινού, να μήν έχεις καμίαν ένοιαν. Επήγε και η Ρεββέκα στην Λεμεσόν και την επισκέφθην και έκαμεν δύο ημέρας και ήτο πολύ καλά.
Η πεθερά μας θα σου ετηλεγραφούσαν απο την Λεμεσό. Μάθε ότι στις 10.08.56 θα γίνη καλά και θα ξεβή απο την Κλινικήν όπου και θα την φέρη η πεθερά μας στο χωριό. Να σου γράψωμεν και λίγα νέα απο το χωριό μας. Μάθε ότι μιά γυναίκα απο τη Τρεμιθούσα εμάλλωσε με τον άνδρα της και ήρθε εις την θάλασσα και  ́πεσε και ηυτοκτόνησε. Η γυναίκα είναι η μητέρα του Φίλιππου του Κουρίδη του γαμπρού του Εροτόκλητου απο το χωριό μας. Η άτυχη γυναίκα ανευρέθη πνιγμένη όπου την επσκέφθημαν και την εβγάλαμεν νεκρήν απο την θάλασσα. Πάντως &hellip;&hellip;&hellip;..χωριό μας είναι τα ίδια Τα βιβλία&hellip;&hellip;. και που θα έρθουν σε επίσκεψιν θα σου τα φέρουν. Τίποτε άλλον προς το παρόν, σου στέλλωμεν τους θερμούς μας χαιρετισμούς ο κουμπάρος σου Ανδρέας, Ρεββέκα, μητέρα μου, πατέρα μου, Στέλλα, Μαρούλλα, πεθερά μας, πεθερόν μας απο τον βαπτιστικόν σας Χριστόσουλον, Νίκον επίσης ο οποίος μένη μαζί μας και τον προσέχομεν και περνά πολύ καλά και να μήν έχεις ένοιαν.</p>

<p> Γιάσου κουμπάρε και σύντομη αντάμοση.
Να μου γράψης κανένα γράμμα και εάν το επήρες και το δικόν μας.</p>

<p>Με αγάπην ο κουμπάρος σου Ανδρέας Χριστοδούλου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/060856B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-8-956]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-956/"/>
    <updated>2014-04-22T21:53:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-956</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κτήμα τη 1-8-956</p>

<p>Αγαπητέ μου Αδελφέ Χριστόδουλε, Είμεθα όλοι καλά , το ίδιον ευχόμεθα και για σας . Αυτήν την στιγμήν
που σου γράφω μόλις ετηλεφώνήσαμεν εις τον Μάριον για την εχήρισιν της Δέσποινας και μας απάντησεν ότι επέτυχεν και είναι εντάξει. Αγαπητέ αδελφέ μήν νομίσης ότι σε εξεχάσαμεν έχω πάντοτε άγρυπνο μάτι για την οικογένειαν σου, καθημερινώς βλέπω την γυναίκα σου. Όταν έλθη κάτω έρχεται είς το μαχαζίν και εις το χωριόν έρχεται συχνά είς το σπίτιν μας μαζί με την Στασούν. Όσον για το οικονομικόν κάμνω ότι ειμπόρω για να μή στερηθή, αυτήν την στιγμήν έχω ωρισμένα χρήματα στα χέρια απο βοίθεια και θα πηρώσωμεν και την εχήρησιν άν της πάρη αλλά ελπίζω να μήν της πάρη και όταν έλθη θα της τα δώσω για ναμήν στερείται. Πρίν λίγο καιρόν είλθα στη Λευκωσία για να σε δώ αλλά επειδή άργησα λίγο δέν ειμπόρεσα, τώρα σε λίγες μέρες ελπίζω να έλθω. Η μητέρα μας είναι καλά χάρις εις την αδιάκοπο φροντίδα μας και του θεού την δύναμιν ελπίζω να ζήση και να την δής όταν βγής απο την φυλακήν. Η μόνη μου χαρά είναι να ακούω ότι είσαι απτόιτως και το ιθικόν σου αγέρωχον μέσα στην φυλακήν. Και εκεί που είσθε, πολλά μπορεί να κάμετε. Πόσους έχει εκεί που ζητούν το ύδωρ το ζών και εσείς με ταις λίγας θρησκευτικάς γνώσεις που έχεται μπορεί πολλούς να σώσετε όταν εκτελέσεται το καθήκον σας, θέλετε όστις διδάξη εν ενί και σώση αυτόν μέγας κληθήσεται εις την βασιλείαν των ουρανών λέγη το Ευαγγέλιον.</p>

<p>Δώσε τους θερμούς μου χερετισμούς εις τον κουμπάρον τον Κώσταν και πές του ότι το τελευταίον γράμμα που έστειλεν εις τους δικούς του το εδιάβασα και με εσυγκίνησεν βαθέως. Επίσης χαιρετισμούς στον Νικολήν και ελπίζω εκεί να μεταχιρεσθεί όλο το είναι σου, για να τον κάμη τέλειον σάν βγή απο την φυλακήν, τον Χριστάκην και τον Νικολήν και στους άλλους.</p>

<p>Με αγάπην ο αδελφός σου</p>

<p>Χαράλαμπος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01081956-1.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/01081956-2.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[31-7-56]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/31-7-56/"/>
    <updated>2014-04-22T21:29:04+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/31-7-56</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Λεμεσός 31.7.56</p>

<p>Αγαπητέ έξάδελφε,</p>

<p>Σας γράφω για να σας πληροφορήσω ότι η Δέσποινα έκανε σήμερα την εγχείρησι και ότι τώρα είναι καλά. Δηλαδή, νοιώθει βέβαια πόνους , αλλά αυτό είναι το φυσικό επακόλουθο μιάς εγχειρήσεως. Μπήκε στο χειρουργείον στις 10.20 και βγήκε απ’ εκεί κατα το μεσημέρι πρίπου. Η μητέρα της είναι πλάι της όλη την ημέρα και όπως λέει θα μείνη και απόψε όλη νύχτα εκεί μήπως τυχόν και χρειασθή τίποτα. Αυτά σας γράφω και ελπίζω ότι η επιστολή μου θα σας βρή καλά καθώς επίσης όλοι ελπίζομεν την ταχείαν αποφυλάκισιν εσάς, όσων και των άλων συγκρατουμένων.</p>

<p>Πολλούς χαιρετισμούς απο την θείαν σας, πεθεράν σας και απο όλους τους άλλους συγγενείς.</p>

<p>Σας χαιρετώ</p>

<p> Μαρούλα Παναγή</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1956/310756.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
