<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Τα γράμματα]]></title>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/"/>
  <updated>2014-04-24T01:46:05+01:00</updated>
  <id>http://despo.github.io/ta_grammata/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Δέσπω & Γιώργος Πενταρά]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:09:01+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν Πάφου 8363</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός το ίδιον επιθυμώ και δι εσάς, και για τον Νίκον μου τον φρόνιμον. Σήμερα που σου γράφω είναι Τρίτη 20 του Μηνός. Ακόμη δέν μου έδωσαν την επιστολήν σου. Θα μου την δώσουν στες 22 δηλ. την Πέμπτην και μόλις την πάρω θα σου στείλω την κάρταν στα πρόσωπα που μου γράφεις. Πιστεύω ότι επήρες τα χαιρετίσματα μου απο τον Χριστάκην και σε παρακαλώ να του δώσης εσύ τώρα εκ μέρους μου τους χαιρετισμούς μου, και άν θέλη να μας στείλη καμμιάν επιστολήν μαζί με την δικήν σου. Στην 31 του μηνός θα έρθη και ο Νικολής, και σύντομα θα περάσει ο καιρός και για μας. Ας κάμωμεν ακόμα λίγην υπομονήν και όπως επέρασεν ο πολύς καιρός τόσον γρήγορα, έτσι θα περάση και ο υπόλοιπος που απέμεινε. Τώρα που πλησιάζουν οι μέρες του Νικολή φροντίζω να τον μάθω καλά την κοπτικήν, γιατί και ο ίδιος έρριξεν ενδιαφέρον. Προηγουμένως αδιαφορούσε και δέν εφρόντιζε, αλλά τώρα προσπαθεί και έρχεται ο ίδιος χωρίς να του φωνάξω. Η Θεοδουλα τί γίνεται, αναχώρησε για την Αθήνα ή ακόμα, γράψε μου, και δόσε της πολλούς χαιρετισμούς, καθώς και εις την Βρυονούν, Ιορδάννην, Αντωνήν και επίσης πές της να πάρη τους χαιρετισμούς μας. Δεν φαντάζεσαι τί εχάρην ο Νικολής που είδεν εις την εφημερίδα ότι άφησαν τον Χριστάκην και ήρθε στο χωριό. Δεν έχει καμμιάν ένοιαν τώρα και είναι βέβαιος ότι θα τον αφήσουν και αυτόν. Αυτές τες μέρες έχομεν μεγάλες πολύ μεγάλες ζέστες και ανυπομονούμεν πότε θα περάση αυτός ο μήνας ίσως μαλακώση ο καιρός. Κατά τα άλλα είμεθα πολύ καλά. Τώρα τελευταίως μας έφεραν και ράδιο και ακούμε τραγούδια και τα νέα του σταθμού της Κύπρου μόνον. Ψές ακούσαμε απο το ράδιο το τραγούδι Τίποτε άσχημο δέν έχεις και επίσης το Πάντα σε θυμάμαι πάντα σ’αγαπώ, νύχτες δεν κοιμάμαι&hellip;. Τον περασμένο μήνα μας έφεραν και σινεμά, και επίσης μεθαύριον την Πέμπτην πάλιν θα έχωμεν. Κατ’αρχάς που ήρθαμεν κάθε μήνα είχαμεν αλλά έχει τώρα περίπου ενάμισυ χρόνον που εμείς δέν το θέλαμε και σταμάτησε. Προχθές καλωσωρίσαμε και τον Νίκον Σοφοκλέους και μόλις ήρθς κάναμε όλοι δέησιν και ευχαριστήσαμεν τον θεόν και τον παρακαλέσαμεν να βοηθήση και για τους άλλους θανατοοινίτες. Επίσης κάθε βράδιν ακριβώς η ώρα ενηά γίνεται εκ μέρους όλων μας προσευχή για να βοηθήση προς λύσιν του ζητήματος μας. Μή ξεχνάς και σύ την προσευχήν σου βράδυ και πρωί, γιατί η προσευχή δίνει δύναμιν και υπομονήν εις τον άνθρωπον. Προ παντός άνθρωπος που έχει πόνον, θλίψεις και πειρασμούς, και δέν ξέρει να προσευχηθή είναι πολύ δυστυχισμένος, και υποφέρει πολύ εις την ζωήν του. Η προσευχή ανακουφίζη τον άνθρωπον. Ενας μεγάλος ινδός άνδρας ο Γκάντι είπε Χωρίς προσευχήν θα είχα παραφρονήσει προ πολλού.
Αυτά είχα να σου γράψω αγαπητή μου Δεσποινού και εύχομαι το γράμμα μου να σε βρή απολύτως καλά. Δόσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, αδέρφια μας και σ’όλους τους συγγενείς. Χάρηκα πολύ που είδα την Στέλλαν και τον Στέλιον, και όταν εφύγετε εσκεφτόμουν και δέν το πίστευα ότι έχει δυόμισι χρόνια να την δώ. Τώρα σκέφτομαι άν θα γνωρίσω την Μαρούλλαν που ήταν και μικρή.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200857.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200857B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[18-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/18-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:58+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/18-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς <br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε πάραπολή καλά όλη στο χοργιόν δόξα σοι ο θεός το είδιον επιθιμό και διεσέν. Σίμερα το προήν πέρασεν και ο χριστάκης απο το σοίτην μας και εχάρικα πολή που μου είπεν ότη είσε καλά. Έβερεν και στον Νίκον ένα ορέον σιδιρόδρομον και του είπεν σου το έστελε ο παπάς σου και έκαμεν μεγάλην χαράν. Αλά έχη απο το προή που με ροτά μάμα τούτος ο θίος είταν στην φυλακήν μετον παπάν μου και είρδεν, γιατή ο παπάς μου δέν είρδεν. Να κάνης την μπροσεβχήν σου χριστέ μου του λέο και σελίγον δάρδη και ο παπάς σου.
Πόσον ορέα δα είταν αγαπημένε μου ατρούλη άν απο σίμερα δαρχίζαμεν μιάν νέαν ζοήν, άχ πόσον την ονιρέβομε αυτήν την πολυπόθιτην μέραν, πουδα νταμοθούμεν στο βτοχικόν μας σπιτάκην και είσος να ζμίκσουμεν για πάντα άν το δέλη και ο μεγαλοδίναμος θεός.</p>

<p>Τες κάρτες τόρα να στίλης Μαρούλα Κ Ταπακούδη, Ατρέας, Χριστοδούλου Δέσπεινα Ταπακούδη, είπε πος δαστύλυς ακόμα μιά Γεώργιος Χαραλάμπου, Αγαδόκλης Νικολάου. Και δα τα κανονίσουμεν ναρδούμεν τες 8 του σετέβρη άν δέλη ο θεός. Χαιρετισμούς πολούς απο την μάμαν σου, α πίσης τον πεθερόν σου, πεθεράν σου, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους σικγενής μας. Γιάσου και καληνήχτα.
Μαι αγάπην και πολά φιλιά εικιρία σου και ο γιός σου Νίκος. + + + +</p>

<p>Μέχρι το Σάβατον ελπίζο να πάρο επιστολήν σου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/180857.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-8-57(2)]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57-2/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:48+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Εν Χλώρακα τη 1.8.957</p>

<p>Αγαπητέ μου καουμπάρε, χαίρετε και αγαλλιάθε έν Κυρίω.</p>

<p>Είμεθα καλά δόξα τω  Αγίω Θεώ το ίδιον επιθυμούμεν και για σας. Καταλαμβαίνω τον πόνον σας και την στενοχωρίαν σας που είσθε πάντα εσώκλειστοι και σας λειπή αυτό το ατίμητον πράγμα. Αλλά υπομονήν όλα ο θεός μας τα στέλλη δια να μας δοκιμάζη την πίστιν, και κατόπιν όταν φανώμεν όπως πρέπει μας ανταμείβη όπως π.χ ο πολύπαθος Ιώβ. Mή ξεχνάτε ότι δια την δοκιμασίαν σου αυτήν εδοξάσθητε, ο κόσμος όλος δια εσα ́ς μιλά και δεν θα αργήση η ημέρα της ελευθερίας ν’ αλθή και τότε όλοι μας με αγαλλίασιν θα πανυγυρίσωμεν τα επινίκκια. Δεν φαντάζεσαι τί λυπάμαι διότι έχασα τους αχώριστους μου φίλους που απο την νεανικήν μας ηλικίαν εξήσαμεν μαζύ, εμεγαλώσαμεν μαζύ και εμείναμεν πάντα αχώριστοι, η θλίψις μου η μοναδική αυτή είναι, δέν περνά μέρα είτε νύκτα που να μήν σας σκέπτομαι ώς και στον ύπνο μου σας βλέπω ακόμη. Πές στον αδελφόν μου Κώσταν σε παρακαλώ εάν δέν έστειλεν την κάρταν να βάλη τα εξής ονόματα. Χρίστος Κωσταντίνου, Νικόλαος Αζίνας και εμένα διότι δέν του έγραψαν και πές του ότι πολλές φορές του έγραφα και ούτε μιάν λέξιν δεν μας γράφη αυτός διατί αυτή η υποτίμησις μήπως δέν είναι ευχαριστημένος μαζύ μου, τον εδυσαρέστησα ή τίποτα. Σου γράφω και δια την κατάστασιν του χωριού μας ολίγα νέα.. Το χωριός μας ευρίσκεται σε μεγάλον μαρασμόν διότι εν πρώτοις λείπει το σπουδαιότερον το νερόν που το στερούμεθα, έκαμαμεν διαβήματα γι’αυτό αλλά η κυβέρνησις δεν μας βοηθή,ελπίζομεν αργότερον που θα είσθε και σείς να λύσωμεν το τόσον σοβαρόν ζήτημα.
Απο την ανομβρίαν φέτος δέν έκανεν τίποτα το χωριό μας ούτε σπαρτά ούτε ρέντες, μεγάλη εξαθλίωσις υπάρχει και πτώχεια μεγάλη. Οι δέ περισσότεροι κάτοικοι επήραν διάφορους τόπους δι’εργασίαν προς το ζήν. Φαίνεται ότι είμεθα πολύ αμαρτωλοί δια να παιδευώμεθα περισσότερον των άλλων είτε μας αγαπά περισσότερον και θέλει την εξάγνιαν μας η εκκλησία εξ’άλλου έμεινεν ατέλειωτη και μέσα στην παληάν δέν υποφέρωμεν πολλές φορές οι ιερείς λιποθύμησαν. Αναλαμβάνομεν να προωθήσουμεν κάποιο ζήτημα που ενδιαφέρει έμμεσα το χωριό ματαιώνεται η προσπάθεια μας απο την γνωστήν κλίκαν την καθυστερημένην και έτσι είμεθα πάντοτε στο ίδιον επίπεδον.
Χαιρετισμούς απο όλους, δώσε επίσης τους χαιρετισμούς σε όλους.</p>

<p>Με αγάπην<br/>
ο κουμπάρος σου Κυριάκος Λεωνίδα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857C.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857D.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1-8-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:38+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/1-8-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρόλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είσε καλά στην ειγίαν. Και εμής στο χοργιόν είμαστε καλά δόκσα τον θεόν επίσης ο Νϊκος μας και κάδε υράδην κάνη την προσευχί του και παρακαλή τον θεόν νασε έχη καλά. Κσέρης αγαπιμένε μου ατρούλη τή μεγάλην παριγοργιάν υρίσκο σαν το κρατό στην αγκαλιά μου και μου κάνη μερικές κουβετίτσες δικές του αλά τις περισότερες φορές ροτά γιατον παπαλήν του. Πότε δάρδι μάμα ο παπαλής μου και όταν του πό μου λέη ενακσανα φίη μάμα μου λέη ναμας αβήση μόνους πάλς. Και σαν του πό όχη αρχήζη να πισκαλίζη και να γελά χαρούμενα.
Τήνα κάνουμεν αγάπι μου μιά και είταν γραμένη για την δικήν μας μίραν άς το ειποβέρομεν άς παρακαλέσουμεν τον μεγαλοδίναμον θεόν να μας δόση ακόμα λύγην ειπομονήν γιανα περάσουμεν και αυτούς τους λύγους μίνες που μας απόμιναν αποτον μακρόχρονον χορισμόν μας, και είσος πιόν μου σιχορέση και ο μεγαλοδίναμος θεός και μου χαρίση την χαρά γιατή κσέρο καλά καλά πός μόνον ο ερχομός σου δαμου την χαρίση. Σίμερα είρτεν και ει Δέσπεινα της δίας σου της αρτεμισίας μετον αραβονιαστικόν της στο χοργιόν μας μα κσέρης τή καλόν πεδήν που είνε. Σίμερα τον γνόρισα και εχό αλά μου βάνηκεν πολύ καλός. Ος κσέρης ειμάμας της έγι&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;.
Κάδε λύγες μέρες έρχετε και στο χοργιόν μας και γυρίζη στους δρόμους. Την είδα προγδέ και την λυπίδικα πολύ. Όταν είνε λύγον εισιχασμένη λέη ογαμπρός της τον αγαπά πολύ διότη την συμπαδά και ούτε στην Δέσπειναν επιτρέπι να της βερδή με άσγιμον τρόπον. Τόρα πίρεν δέσην μέσα στο νοσοκομίον νοσοκόμος και δέν δαπάη έκσον. Τους έχτισαν σπίτην στη πάφον και δα πατρεβτού τον ογτόβρην. Επατρέπσαν και τον Μιχάλην με μιάν κοπέλαν απο τον πρόδρομον. Ειμάμα σου και τα αδέλφια σου είνε πολύ καλά. Ο κουπάρος ο χαπής είχε πολές δουλιές και έχη και τον κουπάρον τον κοστήν κοτάτου και τον βοηδά, και ο γιορκής το είδιον δέν προλαβαίνη τις παρακελίες του, το μαχαζήν της ελένης το έχη γεμάτον έπιπλα τελιομένα. Ο Νίκος της ελένης επίρεν και τον Γιανήν και πίγαν στην Λεμεσόν και δουλέβουν γτίστες. Ο Νίκος έργετε κάδε κιριακήν αλά του Γιανή του αρέσει κε δέν έργετε. Νά και μας ειζοή μας ει είδια και μονότονη. Ασχολούμε με τες δουλιές του σπιτιού και τα γτινά. Λέο πός δα βάλο λύγα κουνουπίδκια αλά σκέβτομε άνδαμε υτάνη το νερόν του λάκου ή και ολάκος της μηχανής. Είνε κσερή μόνο το αλακάτην έχη λίον αλά σχεδόν ειγιτονιά όλη είνε απο εκή που πίνη και τους λέο να πίνετε και ναμου εύχεστε να βτάση γρίγορα ειπολυπόδιτη στιγμή πουδα ανταμοδό μετον κίριον μουκαι τίποτε άλον δέν δέλο. Τίποτε άλον παρά τους θερμούς μας χαιρετισμούς.</p>

<p>Με παντοτινήν αγάπη εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/010857B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[14-7-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/14-7-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:11+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/14-7-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Λευκοσίας 8363<br/>
Κεντρικές φυλακές</p>

<p>Πολυ αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλη πολύ καλά στο χοργιόν μέχρι την στιγμήν που σου γράφο και το ίδιον επιθυμό και δια σέ. Που μέραν και νίγταν παρακαλό τον θεόν νασε φυλάη από κάδε κακόν. Βλέπο μετά μεγάλης μου χαράς πολυαγαπημένε μου ατρούλη ότη άργισεν να λυγοστέβη οκερός του χορισμού μας και παρακαλό τον μεγαλοδήναμον θεόν ναμε βοηθίση να περάσο και αφτούς τους λύγους πικραμένους μίνες όσπου μιά μέραν μου αναγκίλουν τον ερχομόν σου και ανατίλη και γιαμας ο είλιος φοτισμένος. Τόρα που σου γράφο ειόρα είνε ευτά και τέταρτον και είμε μετον Νίκον μου και τον Νικολήν τον μεγάλον διότη ειΣτέλα και ειΜαρούλα πίγαν σινεμά με τον Στέλιον. Είνε και η όρα της μάμας μου διότη της είπαμεν ναρδή γρίγορα διότη φοβούμαστε μόνιμας την νίγταν. Νατην που είρδεν και λέη νατης στίλης και κάρταν τον ερχόμενον μίναν και για μέναν και του θίου μας του Σοτίρη. Πές και στον Ατρίκκον της πολικσένης νατην στίλη στο χοργιόν γιατον παπού του και να έγη και τον Στέλιον και την Στέλαν μέσα διότη λέη ο Κοσταντίνος νάρδη μαζήν μας. Κσιηδίτε και πες μου στη επιστολήν σου. Ο Γιορκής σας ετιμάζετε να κάμνη λοκμάδες στο πανιγίρην του γτιμάτου που είνε το Σάβατον. Καλά τον λένε κλοσαρκάν μα έγηνεν σοστή κλόσα που όπο την ζιτίσης είνε μέσα, ενικίασεν καλίβην με τον Βάναν.
Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, σιγκενής και φύλους σου.
Καληνίγτα σου αγαπιμένε μου γιατή είνε αργά.</p>

<p>Σε χαιρετώ με παντοτινήν αγάπην<br/>
εικιρία σου Δέσπεινα</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/140757.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/140757B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[27-6-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/27-6-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:08:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/27-6-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Επήρατην επηστολήν σου και εχάρικα που είσε καλά. Και εγό είδελα να περιοριστό μετο είμε καλά, αλά σκέβτηκα ότη δέν είνε σοστό νασου γράπσο πσέματα και μετά νατο μάδης απο αλού πάλην και να στενοχοριδής περισότερο. Ει επιστολήσου μευρίκεν στο κρεβάτην, την πίρα την διάβασα την φίλισα και την μούσκεπσα με τα δάκρια μου αλά με ανακούβισεν και πολύ μετα γλικά σου λόγια που μου γράβης. Έχη απο την κιριακήν που είμε στο κρεβάτην άροστη με πολήν ζάλην και στενοχορίαν και πόνους στα πόδια. Την δεβτέραν το βράδην είρδεν και ο γιατρός και μου είπεν ότη γίδικεν ειγολή πάνο στο βλακήν μου και γιαβτόν είχα την στονοχορίαν και τσεγκές στο στίδος, μου έδοσεν βάρμακα και σίμερα πέμτην είμε καλά, σικόδικα και δαπάο κάτο στον γιατρόν γιατή έχο ακόμα λίγους πόνους στα πόδια και μου είπεν είνε ρεβματιζμή και όταν σικοδής μου είπεν νάρδης να σου κάνο λύγες ενέσης και δαγίνης καλά. Εβόσον βλέπης έγινα καλά καισου γράβο δέν δέλο να στενοχοριδής καδόλου. Να κοτέβη και ειεπίσκεπσης, άν είμαστε καλά όστην άλην παρασκεβήν δα σανταμόσομε, άν δέν μπορέσουμεν ναρτομεν στις 5 του μινός μέν ανισιγής. Δάρτομεν αργότερα διότη ο γιορκής δέλη να του στήλουν και απο την πύλα κάρτες και δαμίνουμεν να κανονιστή. Βοτογραβίες δέν ευκάλαμεν ακόμα αδέν τες ετιμάσω ός την επίσκεπσην δασου στίλο μετην άλην επιστολήν. Ο Νίκος μας είνε πολύ καλά και όταν δάρδο, δατον βέρο μαζήν μου.
Ειμάμα σου και όλη ειδικίμας είνε καλά, ετέλιοσεν και το 2 μαγαζήν της ελένης σας, έγινε πολύ ορέον. Του έκαμεν βεράταν πσυλήν σάν τον καβενέν του παπά μου, του έβαλεν ορέα διράματα, χαμέ του έβαλεν μαρμαράκην και βάλη τα έπιπλα τα τελιομένα ο γιορκής μέσα, και ο ατονέσκος εχάλασεν το σπίτην του και έκαμεν έναν πολύ ορέον καβενίον πιο μεγάλον που του παπά μου, το σχέδιον όμος είνε το ίδιον.Δέλης να σου γράβο νέα. Να ειπερισότερες χοργιανές βαστούν όλυμέρα από έναν γαηδούρην και τέσερης τενεκέδες και κουβαλούν νερόν γιατο σπίτην, πάσην πιο κάτο απο το δασούην μέσα στον ποταμόν και έχη μιά βρισούα και γεμίζουν τες κούζες. Εικουμέρα ειστασού κουβαλή αποτην μιχανήν του ποταμοδκιού. Ος την όραν περνούμεν εμής σιγά σιγά. 8 λάκου στην διάδεσην μας και μόλης περνούμεν στασπίδκια και τον καβενέν.
Ο νέος λάκος του κοστίσας αρμίρισεν και αφτός και δέν μπόρεσαν να κάμουν τήποτε άλον αποτην γλιστιρίδαν. Έπιασεν βέτος και έγτισεν και μιάν πολύ μεγάλην λύμνην, τους εστίχισεν 40 λίρες μου είπεν εικουμέρα ειγιανούλα. Και δέν επόρισαν να πιάσουν τίποτε τόρα δέλου να τον βάλου νανίκση μαγαζήν αλά το πσαλίδην λέη οκουπάρος ο χαπής δέν το κσέρη ακόμα και είνε δίσκολον νατον μάδη και του είπεν να πιγένη μεροκάματον. Τίποτε άλον αγάπημου και δόκσασι ο θεός ότι μας στίλη νατα δεγτούμεν αφού τα έχι γιαμάς. Έχεις πολούς χαιρετισμούς απο τος γονής, αδέλφυα, συγγενής μας, νέους συμπεθέρους μας αποτην Στέλαν και τον Στέλιον και πολά φιλιά απο τον Νίκον και μέναν.</p>

<p>Σε φιλό με πολύν αγάπην<br/>
Δέσπεινα + + + +</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/270657.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/270657B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10-6-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/10-6-57/"/>
    <updated>2014-04-24T01:07:54+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/10-6-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς 10/06/957<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου ατρούλη,</p>

<p>Είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόξασοι ο θεός. Ελπίζο και σύ να είσαι καλά και ο Νίκος μας καθός και όλη ειδική μας. Πσές Σάβατον ει όρα τέσερης αραβονιάσαμεν καιτην Στέλαν αλά κσέρης αγαπημένε μου ατρούλη πόσον με πίκρανεν και πάλινει απουσία σου, αλά ελπίο και έχοτες ελπίδες μου στον μεγαλοδίναμον θεόν στους γάμους να είμαστε μαζήν. Είρθεν και ειθία μου ειμιροβόρα και εινίκη, ο χριστόδουλος της και ο θίος μου ο ατονής για τους αραβόνες, αλά στην δέσην που είδαν στην χλόρακαν την ονόμασαν κόλαση απο τα κουνούπια και την κσιρασίαν. Σχεδόν τα δέντρα είνε κσερά απο την ανοβρίαν. Μέσα στο χοργιόν πρόκητε να μήν μίνη κόζμος, επίγαν πολύ στην λεμεσόν για δουλιά ένεκα βρίσκουν και την αβορμήν για το νερόν που πίνου και είνε δολόν. Αποβάσισαν να βίγουν απο το χοργιόν. Σίμερα έβιγεν και ει αδελβί μας ειρεβέκα κουβαλητή για την λεμεσόν. Και κσέρης πόσον στενοχορέδηκα διότη ει αδελβούες μου είνε ειπαριγοργιά μου και εισιτροβιά μου, αλά τόρα μόνον μετην μαρούλαν μίναμεν διότη ειστέλα τόρα πουσου γράβο είνε σινεμά, άβρυον στην πεδεράν της, μένουμεν μόνη.Ειμάμα μου ός κσέρης απο τες τέσερης το προήν ός της ογτό το βράδη. Έργετε σπίτην όταν την πεδιμίσου μεν. Πρέπι να πάμεν στο καβενίον για νατην δούμεν. Πόπσε λογιάζουν και την κατίναν του τσέρατου μετον γιόν του τατά σου.Επίραμεν επιστολήν και απο τον Βάσον και σου στέλη χαιρετηζμούς, είνε με άδιαν στο λοτίνον αλά δεν κσέρη τόρα πού δατον στίλου λέη. Ει μάμα σου είνε καλά και όλα τα αδέλφια σου. Αβτόν τον μίναν να στίλης κάρταν του γιορκή της κουμέρας της ρεβεκούς και για μέναν και δα βέρο και τον Νικάκην μας άν είμε καλά γιατή σε πεδίμισεν. Πρήν δίο νίγτες κσίπνισεν και μου λέη μάμα άκου νασουπό, είδα όνιρον τον παπαλήν μου ότη τον έβερν ένα τακσή και βούρισεν ναμε πιάση. Ζκσέρης με πόσην αγονίαν σε περημένη όσπου ακούη ότη δατου βέρης πράματα.
Τίποτε άλον αγάπη μου παρά τους θερμούς μου χερετισμούς. Επίσης έγης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες και απόλους τους σιγγενής μας.</p>

<p>Με αγάπην Δέσπεινα</p>

<pre><code>έσιη τσερόν τα
μάδκια μου να
δούσην τα δικά σου
μαλήδκια που τα
γίλι μου δέν λίπη
τ’όνομα σου
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/100657.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/100657B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[26-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/26-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:53+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/26-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>26-5-57 8363</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρκές Φυλακές Λευκοσίας</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,
Είμαστε όλη πολύ καλά στην ειγίαν μέχρη την στιγμήν πουσου γράβο, ελπίζο και σύ να είσε καλά. Ο Νίκος μας είνε και αυτός καλά και έγινεν βρόνημος,. Του θίμοσεν δίοτρίς βορές ο παπούλης του και τόρα όταν κάμνη κακόν και τουπό έτον παπούσου Νίκο κεδασεδέρη εβτής κάδετε βρόνημος. Επήρα την επιτολήν σου πσές σαβάτον και είδα να μου γράβης ότη εσή έχη αποτην εκίνην πόσου έγραπσα την Τρίτην της λαπράς δέν πήρες άλην. Σου έστηλα ακόμα τρής εός τόρα εγό την πήρα και εκίνην που έστηλες την τρίτην της λαπρής. Ειτελεβτέα επιστολή πουσου έστηλα είταν γραμένη στες δεκατρής και σου έγραβα και γιατες κάρτες για τον παπάν μου, τον κουμπάρον τον χαπήν και για μέναν. Είδα να μου γράβης ότη δέλης να σου στήλομεν βοτογραβίες όταν πάμεν κάτο στο γτίμαν δαβκάλομεν και δασου βέρο, διότη και εγό έχο πάντοτε την μεγάλην βοτογρβίαν σου κοντά στο κρεβάτην μου και τες όρες που περνό όκσιπνη στέκο και σε δορό και μεβλέπης μετα ορέα σου μάτκια και μου γελάς μαδέν μου μιλάς.</p>

<p>Τερατσούδες μου επολίαδειν πρήν ογτό μέρες. Ο δίος μου ο σοτίρης ογτό έχη ακόμα καμιά δεκαριά που είνε αδίνατες λέη και του γρόνου του είπα να μπολιάση και τες αδασιές μα είπεν δέν κσέρη. Είπα του γλιόρη μα δέν ιρτεν. Ο Γιανής νομίζο είνε ακόμα στο βρενοκομίον. Την αρτιμισίαν την είδα πρήν 20 μέρες που πία στο γτίμαν αλά έγινεν χάλια, στεκόταν μέσα στο μαχαζήν του παπάντονη σχεδόν δίο όρες και δορούσεν τον τίχον. Την ροτούσεν άν δέλη τίποτα μαδέν μιλούσεν και εποκνιάζετουν. Την λαμπρήν είπασην είρδεν στο χοργιόν μας και πίγεν στον&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;. του ακέλ και πίρεν μιά καρέκλα μέσα στην μέση και έκατσεν και πίγεν ει πεδερά μου να την σικόση και της θίμονεν. Στο περβόλην τόρα δέν έχουμεν τήποτε μόνον έναν κομάτην βαζανιές και μόλης μας βτάνη το νερόν. Τα περβόλια όλα στο χοργιό είνε κατάκσερα άλος ποτίζη 3 λασάνια γλιστιρίδαν άλος έναν καταβάτην τομάτες καιταλιπά. Για έναν αγαπιμένε μου ατρούλη που μπορή και δολέβη έκσο είνε εβτηγία αλά για μας που περιμένομεν αποτα περβόλια είνε ακριβή πολή ειζοή, αλά τή να γίνη μίχιρότερα λέμεν, και ο θεός δαμας περάση. Τόρα όπος κσέρης βοηδό πάλην στους γονής μου διότη βροντίζουν και αβτί για μέναν,
Πρέπι να βροτίζω και εγό διότη εικορούδες όλι μέρα είναι στον&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;&hellip;.
Τους ετιμάζο βαήν και λίγες δουλιές στο σπίτην εγό και τες δικές μου δουλιές το σπίτην έχο 2 στουρούες, 1 λοτούαν, όρνιδες, κουνέληα, σχεδόν όλυμέρα είμε στο πόδη και έτση περνό τες όρες μου μαζήν μετον γρισό μου Νικάκην που τολατρέβο σάν την αγάπην μας. Όσπου ο μεγαλοδίναμος θεός μας βοηδίση και βτάση ειπολυπόδητη μέρα της ατάμοσοις μας και γίνη και για μας ειζοή ευτιχιζμένη. Τήποτε άλον αγάπιμου παρά τες ευχές μου να είσε πάντα καλά και τους θερμούς μου χαιρετισμούς.
Έχης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, γιαγιάδες μας, θίους, θίες μας και απόλους τους φύλους σου.</p>

<p>Με αγάπην εικιρία σου και ο γιόκας σου Νίκος. Σε φιλώ</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/260557.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/260557B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[21-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/21-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:46+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/21-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη<br/>
Χλώρακαν Πάφου<br/>
21.5.957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός. Ελπίζο και σύ να είσαι καλά, ο Νίκος μας καθώς και όλοι οι δικοί μας. Πρίν ακριβώς ένα μήνα δηλαδή την 21 Απριλλίου ημέραν της Λαμπρής σούστειλα γράμμαν, και ξέχασα στην επίσκεψιν να σε ρωτήσω άν το πήρες. Πάντως φαντάζομαι θα το πήρες, αλλά εγώ μέχρι σήμερον δέν επήρα απάντησιν εις την επιστολήν μου αυτήν της Λαμπρής που σου έστειλα. Η τελευταία επιστολή που επήρα απο εσέ είναι γραμμένη στες 23 του Απρίλλη δηλαδή την Τρίτη της Λαμπρής. Θέλω να μου γράψης πόσες επιστολές μου έστειλες μετά τες 23 του Απρίλλη για να ξέρω. Μεθαύριον Πέμπτην θα μας δώσουν επιστολές και μόλις πάρω την επιστολήν
Σου θα σου στείλω κάρταν. Θα σε παρακαλέσω να μου στείλης και μιάν φωτογραφίαν Δικήν σου και του Νίκου είτε μέσα στο γράμμα ή να μου την φέρης που θάρτης, γιατί δέν έχω. Αν δέν έχης να βγάλης καινούργιες. Επίσης να πής του Βάσου να φροντίση να σου βρή αυτό το βιβλίο που
θα σου γράψω να μου το φέρης DIRECT METHOD ENGLISH COURSE. BOOK FOUR. Αν δέν το βρή να μήν μου φέρης κανέναν άλλο. Αν θα μου φέρης χτενιάν, να έιναι μικρή, όχι απ’ εκείνες τες μεγάλες. Τίποτε άλλον δέν θέλω. Θέλω να μάθης και να μου γράψης τί έγινεν ο Γιαννής που την Τάλαν, ρώτα τον κουμπάρον τον Χαμπήν. Επίσης και για την θείαν μου την Αρτεμισίαν άν έγινεν καλά.Γράψε μου σχετικά για τες δουλειές σου, για την κατάστασιν σου, για το περβόλιν μας, για τες τερατσούδες, πόσες έμειναν, για τα νέα του χωριού διότι όπως ξέρεις εις την επίσκεψιν είναι πολύ λίγη η ώρα μας και δέν προκάμνομεν να μιλήσωμεν αρκετά. Επίσης να μου γράψης άν ο Νίκος μας έγινε φρόνιμος, άν μου άκουσε και έπαψε να αφταίννη πλέον σπίριτα. Αν μου άκουσε και έγινε φρόνιμος κοντεύουν οι μέρες που θα έρθω και θα του φέρω πολλά παιχνίδια και πράματα. Πρέπει να αρχίσης απο τώρα να τον μάθης να μετρά, και να γράφη τους αριθμούς, το όνομαν του και επίσης να τον μάθης να λέγη προσευχές και ποιήματα, και να προφέρη καθαρά τες λέξεις και τες κουβέντες του. Να τον συνηθίσης απο τώρα να είναι καθαρός, και να μάθη να πλέννεται μόνος του. Πρέπει να έχη την εντροπήν στες ειδικές περιπτώσεις και να μάθη να σέβεται τους μεγάλους. Δέν πρέπει να ακούη κακές κουβέντες και άσχημα λόγια. Ευρίσκεται εις την ηλικίαν που οτιδήποτε βλέπη ή ακούη τα αποτυπώννη και τα διατηρή μέσα εις το μυαλόν του και επιδρούν κατα πολύ εις τον χαραχτήρα του. Ευρίσκεται εις την κατάλληλην ηλικίαν που πρέπει να πάρη τες πρώτες καλές βάσεις και τα καλά θεμέλια για να διαμορφώσση καλόν χαρακτήρα. Αν πηγαίννη την ημέραν στο καφενείον της γιαγιάς του να μήν τον αφήννετε να τρέχη και να παίζη στους δρόμους γιατί υπάρχει κίνδυνος απο τα ποδήλατα και τα αυτοκίνητα. Να τον μάθης να πλένη τα χέρια του πάντα πρίν να φάη. Λυπούμαι πάρα πολύ που δέν είμαι κοντά αλλά σε παρακαλώ φρόντισε εσύ να κάμης απο ότι θα έκαμνα εγώ, ότιδήποτε περισσότερον μπορέσης. Και σύ δέν πρέπει πλέον να στενοχωρήσαι και να ανησυχής για μένα. Ως προς την υγείαν είμαι πάρα πολύ καλά, προπαντός τώρα μετά την εγχείρησιν μπορώ και αναπνέω τελείως ελεύθερα και είμαι πολύ καλύτερα απο πρίν. Οι μέρες περνούν πολύ γρήγορα και θάρτη χωρίς να το καταλάβωμεν
πολύ σύντομα η μέρα που θα ανταμωθούμεν στο χωριό. Αντιμετωπίσαμε μιά τρικυμία στη ζωή, η οποία είχε τα κακά της για μας αλλά και τα μεγάλα καλά της. Δώσε τους θερμούς χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέραν μου, Αντρείκκον, Ρεβεκκούν, σ’ όλα τα αδέλφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες, κουμπάρον Πανίκκον και σ’ όλους.</p>

<p>Με αγάπην Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/210557.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/210557B.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[13-5-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/13-5-57/"/>
    <updated>2014-04-24T00:48:41+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/13-5-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε Ατρούλι,</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά όλυ στο χοργιό, το ίδιον επιδιμό και διαδέν. Ευχαριστίθηκα παρα πολύ που μου είπες στην επίσκεπση οτη πίραμεν το κατίβορον. Αβίσαμε πιά τους χρόνους πίσομας και έχουμεν προστάμας μόνον 10 μίνες, είσος σε λύγον βδομάδες και σεύγον να βτάση και ειπολυπόδιτη ειμέρα που δανταμοδούμεν στο βτοχικόν μας σπιτάκην. Και άν ο μεγαλοδίναμος θεός που βράδυν και προήν τον παρακαλό μου χαρίση την χαράν και την ευτηχίαν στο σπίτην μας δατον δοκσάζο με όλην μου την καρδηάν διότη αγαπημένε μου ατρούλι ός εδό βρίκα πολά επόδια στην ζοήν μου πουδα μου είνε ακσέχαστα στην ζοήν. Αλόνεπσα μεν και το κριδάρη, έκαμεν νομίζο 50 κιλά, έκαμεν 10 &ndash; του κιλού εσπίραμεν 5 κιλά. το περιβόλη μόλης μας βτάνη το νερόν και ποτίζομεν έναν κομάτην βαζανιές και λύγην γλιστιρίδαν, τα νερά είνε πολύ λύγα όσον κάμνη πιράδες τόσον λυγοστέβουν. Την κιριακήν γαρτόνη την κόριτης ει αγάδη μέναν που την τήμην, και ο αησύλαος μετον γιον του πισούριου.</p>

<p>Λέουν ότη άβριον ένα βέρουν και έναν για την Δεσπεινού της εβιμύας.
Τες κάρτες νατες στύλης για τον πατέραν μου, αδελφό σου Χαμπήν και για μέναν. Τίποτε άλον παρά τους θερμούς μου χερετηζμούς. Χερετιζμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, και απόλους τους σιγγενής μας και φίλους σου.</p>

<p>Σε φυλό Δέσπεινα + + + +</p>

<pre><code>να μούπαν πός εβάνικεν ο άντρας μου
ποτσή στα διπλαρκάτσια
να...............τα μάδκια μου
που τρέχουν σάν αυλάτσια
</code></pre>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/130557.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[23-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T04:01:22+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/23-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας<br/>
Χριστόδουλος Ν Πενταράς 8363</p>

<p>Τη 23-4-57</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου ατρούλη Χριστος Ανεστη</p>

<p>Σείμερα είνε ειδευτέρα της λαμπρής και ει κορούδες πείγαν κάτο για να πάν στην εκλισίαν. Και τόρα έμινα μόνη στο σπίτην διότη εμέναν δεν μου επιτρέπετε ναπάο στην εκλισίαν, μόλης κατόρδοσα και άκουσα τον καλόλογον, και κάδησα να κουβεντιάσουμεν λύγον μαζήν άς είνε και με το γράμαν διότη όλον αυτές τες μέρες σε έχο στην ανάμνησήν μου, δέν σε κσεγνό καδόλου όλον και εισκέπσης μου σεσέναν γιρίζη. Αλά ελπίζομεν στον θεόν να είνε το τεεβτέον πάσχαν που δαγινη με πόνους και λύπες. Είμαστε όλη καλά στην ειγία μήν ανησιχής δόκσαν τον θεόν, το είδιον επιδιμό και διασέν. Ο Νίκος μας και ειμιτέρα σου είνε πολή καλά και σε χερετούν. Ο Νίκος μας όλον και ροτά πότε να τον βέρο στον παπάν του ούλο μεροτά μάμα μου λέη ένα βίουν τα τέλια ει εκλέζη ναμε πιάση οπαπάς μου ναμε φιλήση. Σίμερα είνε και ειθία μου εικιριακού στο χοργιόν και της το είπα ότη δατης στήλης κάρταν και χάρικεν πολή διότη έχι πολήν καιρόν πουδέλη μαδέν έχεν εβκερίαν. Άβριον ετιμάζετε να πάη μάμα μου στον κόκον είδελεν να πάη απο σίμερα και είταν να τσακοδούν και μετον παπάν μου επιδή έγουν δουλιάν στον καβενέν. Αλά ένεκα της κακοκερίας ειδουλιά είταν λύγη γδές όλημέρα εύρεχεν. Δέν πίρα ακόμα γράμα σου αλά ελπίζο άβριον να το πάρο μαζην μετην κάρταν. Κσέρης πόσον χέρομε που κοντέβη να κσεβή ο μίνας και δα μου επιτρέπετε να ρδό νασε ειδό διότη νομίζο εκή βρίσκο λύγην παριγοριά. Βροτίζο πάντα κάδε μίναν για να κσικονομίσο δίο λίρες για το τακσίδην της επίσκεπσης σου. Δεν κσέρο άν διμόνεσε κεσύ διότη όλη μου λέουν ότι δέν είνε καλά που έργομε κάδε μίναν. Πάντος μερική πουδέν γνόρισαν αβτόν τον πόνον αλά έγό νομίζο λότη αβτόν είνε το πίο ευχάριστον για μέναν. Τίποτε άλον δέν έχο νασου γράπσο γιάσου. Έχεις πολούς χερετισμούς απο τον Νίκον μας, μιτέραν μου, πατέραν μου, αδέρφια μας, θίους, θίες μας, γιαγιάδες μας, και απόλους τους σιγγενής και φύλους σου.</p>

<p>Σαι φυλό με αγάπην Δέσπεινα σου</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/230457.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:24+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>17-4-57 Χιστόδουλος Ν Πενταράς Κεντρικές Φυλακές Λευκοσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Επήρα την επιστολήν σου όταν γίρισα απο την επίσκεπσην. Άργισα όμος λήγον να σου απαντήσο διότη όλυμέρα δερίζαμεν και την νίγταν πιγέναμεν στην εκλισία, αλά απόπσε άβισα το κάδετή στην πάντα και πίρα μολήβην και χαρτήν για νασε πλεροβορήσο ότη είμαστε όλη πολοί καλά στο χοργιόν, το έίδιον επιδιμό και δασέν. Και σου ευχομε καλόν Πάσχαν και να είνε το τελευτέον που δα κάνουμεν χορισμένη, είσος μαζήν μετην ανάστασην του χριστού, γίνη και δεύτερη ανάστασης όπος δα ανήκση οτάβος του χριστού ανήκσουν και&hellip;&hellip;&hellip;. και τα κρατητήρια και ελευδεροδούν τόσες καρδιές που ειπόβεραν απο τόσα βάσανα. Ο κερός μας εδό τόρα είνε πολή ζέστη, έχη απο το Σάβατον που βισά πολή ζεστός αέρας, δέν ειποβέρουμεν. Όσον για τες ρέντες τες έκαμεν τελίος άχριστες νομίζο ότη βέτος στο χοργιό μας δέν δα κάμη κανένας ούτε ακουράκια, ούτε τομάτες, έχη πολές πατάτες που δέν τες εποτησαν ούτε έναν νερόν. Έκαμεν ο Τοουλιάς του τριαναβιλή το αβτοκήνιτον του με τιπόζιτον και κουβαλά απο το γτίμαν νερόν ποτίζουν λίγη, πολή το βάζουν μέσα στους λάκους τους και βγάσου λίγον λίγον και πίνουν και πλένουν.
Τες κάρτες να τες στήλης για την θίαν μου την κιριακούν, Αγαδόκλη, Νικόλα, Σάβα και για μέναν Δέσπεινα Κόστα και δα βέρο και τον Νίκο σου τόρα. Ειμιτέρα σου είνε και αβτήπολή καλά κεσού στέλι χερετίσματα.</p>

<p>Έχης πολούς χαιρετισμούς απο τους πεθθερόν σου, πεθθέραν σου, αδέρφια μας, στετέδες μας θίους, θίες μας και απόλους τους φύλους σου. Επίσης και απο τον Νίκον μας την μοναδικήν παριγοριάν μου που μου άβισες.</p>

<p>Γειά σου και καλόν πάχαν και σύτομην αντάμοσην στο χοργιόν. Εύγομε και παρακαλό τον μεγαλοδίναμον θεόν.</p>

<p>Με αγάπην και φυλιά + + + +</p>

<pre><code>Άγιε Νικόλα σούτακσα να βέρο μιά λαπάδαν
Να βέρης την αγάπην μου σαβτήν την εβδομάδα
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[9-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/9-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:11+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/9-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>8363 Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν &ndash; Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Επήρα έξτρα κόλλαν για να σε πληροφορήσω σχετικά για την κατάστασιν μου. Με μετέφεραν χθές Τρίτην απο το Γενικόν Νοσοκομείον εις τας κεντρικάς φυλακάς. Έγινα τελείως καλά δόξα σοι ο θεός. Μας περιποιήθηκαν αρκετά καλά και και οι γιατροί και οι νοσοκόμες. Με είδε και ο γιατρός ο Λιασίδης. Επήρα χθές και την επιστολή σου, και λυπήθηκα που δέν μπόρεσα να σας δώ. Αλλά εσύ νομίζω τόξερες, σου τόπα άλλες φορές ότι όταν ευρισκόμεθα στο νοσοκομείον δέν επιτρέπονται επισκέψεις, και έπρεπεν να μήν έρθετε αφού το εμάθετε απο την εφημερίδα ότι επήγα στο νοσοκομείον. Τώρα αυτές τες μέρες μπορείτε να έρθετε μέχρι τες 15 δηλ. και τες 15 επιτρέπονται επισκέψεις.
Αλλά εφ’ όσον σου γράφω ότι είμαι καλά τώρα έρχεται και Πάσχαν έχετε έξοδα, δουλειές, δέν είναι ανάγκη να έρθης αυτές τες μέρες. Γράψε μου να σου στείλω κάρταν για τον άλλον μήνα. Σε 15 μέρες θα σου στείλω την κάρταν του άλλου μηνός, δέν είναι και πολύ αργά και νομίζω πρέπει να περιμένης 15 μέρες. Εάν όμως θέλεις να έρθης αυτές τες μέρες έλα αλλά όχι μετά τες 15 γιατί άν έρθης μετά τες 15 μπορεί να μή σου επιτρέψουν. Δέν ξέρω, ίσως θα φθάση αργά το γράμμα μου, γιατί σήμερα Τρίτην το γράφω, αλλά αλλοιώτικα δέν μπορούσα να κάμω. Ήρθα χθές απο το Νοσοκομείον, και σήμμερα σου γράφω. Σου επαναλαμβάννω λοιπόν ότι είμαι πολύ καλά και να μήν έχης καμιάμ ένιαν. Δώσε τους θερμούς μου χαιρετισμούς μου στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου μητέρα μου, αδέρφια μας, Ρεβεκκούν, Αντρείκκον, στον πεθθερόν της, πεθθεράν της στες στετέδες μας, στην κουμέραν την Στασούν και σ’ όλους όσους ρωτούν για μένα. Ελπίζω ότι πιό σύντομα απ’ ότι αναμέναμε θα ανταμωθούμε ελεύθεροι. Χαιρετισμούς πολλούς και στον Νίκον μας αι πρέπει να είναι φρόνιμος, να ακούη της μάνας του σε ότι του λέγει και σύντομα θα έρθω και θα του αγοράσω ότι θέλει.</p>

<p>Τη 9.4.57</p>

<p>Γειά σου και καλήν αντάμωσιν.<br/>
Με πολλήν αγάπην<br/>
Χριστόδουλος</p>

<p>Υ.Γ. Εάν δέν έρθης επίσκεψιν να μου γράψης σε ποιούς να στέιλω την κάρταν γιατί στες 20 του μηνός θα τες στείλωμεν δηλαδή άμα πάρης το γράμμα μου μετά 6 – 7 μέρες.</p>

<p>Ο ίδιος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/090457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/090457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[7-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/7-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:06+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/7-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας<br/>
No 8363<br/>
Χριστόδουλος Ν Πενταράς</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Εμής είμαστε όλη καλά στο χοργιόν δόξα τον θεόν. Ελπίζο όμος μετην βοήθιαν αβτού να σε βρή αβτή ει επιστολή μου και εσέν ετελός καλά. Κσέρης αγαπημένε μου ατρούλη πόσον λυπήδηκα και πόσον πόνσα για βτήν την είδισην. Ένα φυλακισμένος στασίδερα κλυσμένος και να ειποβέρη και τόσους πόνους, πόσον το είδελα αβτόν να είμουν αβτές τες στιγμές τους πόνους σου στο μακσηλάρην σου άγριπνη να βάζο λύγον νερόν στα τριβερά και μαραμένα χίλη σου αποτους πόνους να ελαβρύνουν λύγον. Τους ειπέβερα και εγό όλους αβτούς τους πόνους της εχίρισης και γνορίζο. Το είδιον πόνεσα και τόρα μαζήν με τους δικούς σου αποτην ειμέραν που το έμαδα πουδεν πορούσα να πλυροβοριδό απο καν πρόσοπον πός είσε έτρεκσα εδώ και κή αλά δεν έμαδα τίποτε. Κσέρης αγαπημένε μου μεπόσην λαγτάραν περημένο να μάδο ότη μπορό ναρδό νασε ειδό. Βρόντησε άν σου είνε εύκολον ναμε ειδοπιήσης άν το μάδο γρίγορα την ερχόμενην παρασκεβή δαρδό είσος το γράπση και ει εβιμερίδα πάντος τόρα δεν δαμουτοκρίπσουν.
Πάντος ειμάμα σου δέν έμαδεν τήποτε αποτο ότη είσε στο νοσοκομίον. Ο Νίκος μας είνε καλά, προγδές δέντον έβερα μαζήν μου αλά και τόρα του λέο ναρδόμε και δέν δέλη βοβάτε το αβτοκήνητον διότη ζαλήζετε την νίγτα πουδα πλαγιάση σταβρόνη τα χέργια του και λέη καλέ μου Χριστούλη βίλαε τον παπαλήν μου που είνε στην φυλακήν και να τον βέρης γρίγορα. Σου έστηλα ακόμα μιάν επιστολήν και αν μου γράπσης πές μου άν την έπιασες. Χαιρετησμούς πολού και περαστηκά απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες, θίους, θίες μας και απόλους τους σιγγενής μας. Τίποτε άλον δεν έγο νασου γράπσου και σου εύχομε περαστηκά, και πάλη περαστηκά.</p>

<p>Σε φυλό ει αγαπιμένη<br/>
σου γινέκα Δέσπεινα χ χ χ χ</p>

<pre><code>περιστεράκια μου χρισά
που χαμιλά πετάτε
αν δείτε την αγάπην μου να μου
την χερετάτε
</code></pre>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/070457.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/070457B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6-4-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/6-4-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:40:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/6-4-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικαί φυλακαί Λευκωσίας 6.4.957<br/>
Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακαν Πάφου</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Ευρίσκομαι εις το Γενικόν Νοσοκομείον Λευκωσίας απο τες 26 Μαρτίου. Τες 27 έκαμα εγχείρησιν της μύττης και τώρα έγινα καλά. Μήν ανησυχής καθόλου, είμαι πάρα πολύ καλά, και σε δύο τρείς μέρες θα ξεβώ απο το Νοσοκομείον. Χθές σε είδα μιάν ματιάν στον διάδρομον του Νοσοκομείου στο όνειρον μου αλλά δέν μπόρεσα να σ ταθώ να σε κουβεντιάσω, γιατί όπως ξέρεις απαγορεύεται. Αργότερα έμαθα ότι ζήτησαν πληροφορίες για την υγείαν μου απο την Πάφον, τηλεφωνικώς. Επίσκεψιν εάν θα έρθετε να έρθετε στες 11 ή 12 του μηνός, ή τες 15. Δηλαδή Πέμπτην, Παρασκευήν ή Δευτέραν. Νομίζω το ξέρεις ότι όταν είμεθα στο Νοσοκομείον απαγορεύονται οι επισκέψις, σου το είπα μιάν ημέραν στην επίσκεψιν. Ως την Τετάρτην θα φροντίσω απωσδήποτε να ξεβώ απο το Νοσοκομείον. Πέρασα πολύ καλά τες μέρες μου εδώ, έχομεν αρκετήν και καλήν περιποίησιν απο τες νοσοκόμες, τους νοσοκόμους και τους γιατρούς. μήν έχης καμιάν ένοιαν για μέναν. Θέλω να κάμης ακόμη λίγην υπομονήν, και ελπίζω σύντομα να ανταμωθούμεν ελεύθεροι. Η εγχείρηση μου έγινεν πολύ καλά. Με έκαμεν ο κ. Τεμριώτης. Είχα κόκκαλον και με εμπόδιζε να αναπνεύσω. Τώρα αναπνέω ελεύθερα. Ελπίζω να μήν χαθή και τούτον τα γράμμα όπως άλλα προηγουμένως. Ελπίζω να σε βρή καλά και να σου δώση ακόμη λίγην υπομονήν και κουράγιον. Δώσε χαιρετισμούς πολλούς στον πεθθερόν μου, πεθθεράν μου, μητέρα μου, αδέλφια μας, στον Νίκον μας. Άλλο δέν έχω να σου γράψω. Σε περιμένω στην επίσκεψιν.</p>

<p>Σε χαιρετώ με πολλήν αγάπην, Χριστόδουλος</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/060457.jpg" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[24-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/24-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:57+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/24-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>24-3-57 Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές Φυλακές Λευκωσίας 8363</p>

<p>Αγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλη,</p>

<p>Επήρα την επιστολήν σου και εχάρικα πολύ που είδα ότη είσε καλά, και εμής είμεδα όλη καλά στην ειγία δόκσαση ο θεός. Είδα να μου γράφης ότη πεδίμησες πολύ το χοργιόν σου μα και εγό πεδίμισα πολύ εσέναν. Πόσον το λαγταρό ναρδή εκίνη ειόρα ναμας χαρίση ο θεός την χαράν και πάλυν στο σπίτην μας. Τή ορέα δα είνε αγαπημένε μου Χριστόδουλε οταν δα καίσουμεν στο σπίτην μας να μυλύσουμεν όσον θέλουμεν και να μην έχι κανέναν ναμας διόκση μεσοδότσην που την κουβένταν μας σαν και τόρα. Ο Νίκος μας είνε πολύ καλά, πσές που πίραμεν την επιστολύν σου και την διάβασα και άκουσεν το τή έγραβες γιαβτόν πρότα γέλασεν αλά μετά δίο δάκρια κίλισαν απο τα βρεβικά του ματάκια σάν να είταν μεγάλος και σιγκινίδικεν. Ειμάμα σου είνε και αυτή πολύ καλά την είδα σίμερον στην εκλισίαν και της είπα ότη πήρα επιστολήν και εχάρικεςν που είσε καλά. Ο κερός μας αυτές τες μέρες είνε χαλαζμένος, πσές είχαμεν βροχές. Τες ακινάρες τες περιπιήδικα βέτος πολύ ορέα, τες πότισα δίο βορές ός τόρα και είνε όλες γενιμένες. Τες τερατσούδες όμος τον μάηον τες μπολιάζου και δαπό του γλιόρη ναρδοί να τες μπολιάση όσες δέλουν και δαδή και τες αδασιές και αν μπολιάζουτε δα τες σάση και αυτές. Μήν ανισιχής καδόλου όσον για τα εικονομικά δέν ειστερούμαστε καδόλου δόκσαση ο θεός είνε μεγάλος και μας βοηδάη. Δέν έχο τίποτε άλο νασου γράπσο παρά τους θερμούς μου χαιρετισμούς, επίσης χαιρετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας και απόλους τους συγγενής και φίλους σου. Περιμένο την κάρταν και ελπίζο την άλην βδομάδαν να σινατιδούμεν. Ατίο και καλήν ειγίαν.</p>

<p>Σε χαιρετό με αγάπην και φιλιά ει κιρία σου<br/>
Δέσπεινα<br/>
και ο γίοκκας<br/>
σου Νίκος</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/240357.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/240357B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[20-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/20-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:40+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/20-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Δέσποιναν Ταπακκούδη Χλώρακα – Πάφος</p>

<p>20.3.957</p>

<p>Αγαπητή μου γυναίκα,</p>

<p>Με χαράν πήρα την επιστολήν σου χθές 19/03/57 και σήμερα σου γράφω. Την κάρταν την στέλλω στα πρόσωπα που μου γράφεις. Υποφέρεις μου γράφεις απο αδιαθεσίαν. Η αιτία νομίζω είναι το ότι εξακολουθείς να μαραζώννης. Δύο χρόνια τώρα έχει που όπως βλέπω οι συμβουλές μου και οι παρατζιελλιές μου πάσιν χαμένες. Όπως βλέπω, δέν μ’ άκουσες, δέν με εννόησες. Καλά στες αρχές είχες δίκαιο, ήτο κάτι ξαφνικό που σου συνέβη και σε στενοχώρησεν. Αλλά τώρα μετά απο δύο χρόνια δέν δικαιολογείσαι καθόλου εάν εξακολουθής να μαραζώννης. Προ παντός τώρα που κοντεύαμεν προς το τέλος. Όπωσδήποτε πήγαινε τον γιατρόν, μήν αμελής και φρόντιζε να περνάς τες ώρες σου εύθυμα και χαρούμενα. Μήν μένης μόνη σου, φρόντιζε να έχης παρέαν, και την δουλειάν σου να την κάμνης πάντα με κέφι και με χαράν. Όταν είσαι μόνη σου και δέν έχεις εργασίαν, πάρε ένα βιβλίον, ένα περιοδικόν, ή μιάν εφημερίδα και διάβαζε λίγο.
Η διαρκής απασχόληση του εγκεφάλου είναι ένας τρόπος που εμποδίζει τον άνθρωπον στο να σκέπτεται και να στενοχωρήται. Μ ̈ην σκέφτεσαι την δική σου ατυχία. Να σκέφτεσαι ότι δίπλα σου υπάρχουν πολύ περισσότερον πονεμένοι και δυστυχισμένοι. Ελπίζομεν ότι σύντομα θα ανταμωθούμεν και πιστεύω και εγώ όπως και σύ μου γράφεις, ότι τότε θα γίνης καλά. Αλλά εν τω μεταξύ φρόντισε όσον μπορείς και όσον σου είναι δυνατόν για την υγείαν σου. Εάν στερείσαι οικονομκά, σου ξαναγράφω και πρέπει να με ακούσης, να πάρης δάνειον απο την Συνεργατικήν. Εγώ θα τα πλερώσω. Το αργότεον σε ένδεκα μήνες θα έρθω. Εγώ είμαι πάρα πολύ καλά δόξα σοι ο θεός, προ παντός όταν εσείς είσθε καλά, χαίρομαι και εγώ. Επίσης είναι καλά και όλοι οι συγχωριανοί μου. Ο Αντρείκκος θέλει να δώσης χαιρετίσματα στην Αυγήν, στον Παππούν του και την γιαγιάν του και στους άλλους δικούς του. Τώρα εργάζεται μαζί μου στο ραφτάτκον. Είμεθα εν όλων πενήντα περίπου ράφτες, θα μάθη και ο Αντρείκκος ράφτης. Ο καιρός μας αυτές τες μέρες είναι ήσυχος και γλυκός, έχει λιακάδες αλλά κατα τες πρωινές ώρες κάμνει πολλήν ομίχλην. Σήμερα Τετάρτην το φαγητό μας ήτο το πρωί χαλλουμιν και τσιάι, το μεσημέρι φασόλες βραστές και το βράδυ κουνουπίδι με πατάτες. Τώρα τελευταίως κάθε Κυριακήν και Πέμπτην βράδυ αντί πελάφιν που ετρώγαμεν μέχρι σήμερα, τώρα τρώγομεν λοκμάδες ( ξεροτίανα ). Μου άλλαξαν την κάμαρην τώρα κανένα δύο μήνες τελευταίως και μένω με τέσσερα άλλα παιδιά, οι τρείς είναι απο τους 5 λαρνακείς της 1 ης Απριλλίου του 1955, ο Μιχαλάκης Παρίδης, δάσκαλος, ο Κόκος Λυκούργος φαρμακοποιός, ο Ιάκωβος Καισερλίδης μαθητης του εμπορικού Λυκείου και κάποιος Ευρυπίδης χωριανός του Δεσπότη Κυρηνείας, απο την Κακοπετριάν μαραγκός. Είναι όλοι καλά παιδιά, μορφωμένα και νεαροί. Είναι όλοι ελεύθεροι, καλή παρέα και περνούμεν πολύ καλά σάν αδέρφια. Ο Μιχαλάκης ο δάσκαλος με μαθαίνει Αγγλικά και λογιστικήν. Κάποτε λέγουν όταν αποφυλακιστούμε θαρθούν να δούν και το χωριό μας. Το βιβλίον το Αγγλικόν που μου έφερες δέν το χρειάζομαι γιατί έχω το ίδιο. Δέν είναι αυτό που σου έγραψα για να μου φέρης. Να μήν μου φέρνης πράγματα που δέν σου γράφω. Και οι πλεννες δέν κάμνουν καμμιά για τον πεννοφόρον μου γιατί είναι όλες μεγάλες. Να πής του Βάσου ότι το βιβλίον που θέλω είναι το Direct method English course το τέταρτον, book four. Δόσε του το να το διαβάση. Αν δέν το βρήτε δέν είναι ανάγκη να μου φέρης πάλλιν άλλο το οποίον δέν χρειάζομαι. Τον πεννοφόρον μου εσύ μου τον έφερες, θα θυμάσαι φαντάζομαι πώς είναι. Η πένννα του είναι πολύ μικρή. Αν δέν θυμάσαι στην επίσκεψιν να σου τον δείξω. Φρόντισε φέτος Δεσποινού να μπολιάσης
Τες αθασιές που εκόψαμεν και όσες τερατσούδες χρειάζονται μπόλιασμαν. Θα σε παρακαλέσω να φροντίζης λίγο για τες τερατσούδες και τα άλλα δεντρούθια της αυλής
Οι αγκινάρες τί γίνονται δέν μου έγραψες. Πάντως άν υπάρχουν αραίωσε τες καλά και πότισε τες τώρα είναι εποχή που πρέπει να τες ποτίσης.. Φαντάζομαι τί ωραία τώρα που είναι η εποχή μέσα στα χωριά μας όμως όχι μέσα στην φυλακήν. Εδώ είναι πάντα φυλακή δέν αλλάζει. Ούτε τα δέντρα ανθίζουνε ούτε τα πουλιάψάλλουν χαρούμενα, μα ούτε και πρασινάδα βλέπουμε. Τί ωραία φαντάζομαι αυτές τες μέρες είναι στο χωριό μας.
Ο αέρας μοσχοβολά απο την μυρωδιά των ανθισμλενων αμυγδαλιών και των άλλων δένδρων. Οι αθαδιές μας θα εφορτώθησαν νομίζω γιατί δέν έκαμε φέτος πολύ δυνατούς ανέμους. Πόσον τα πεθύμησα τα μικρά τρυφερά αθάσια. Πόσον πεθυμώ ένα περίπατον προς την θάλασσα, να σταθώ πάνω στους βράχους και να αναπνεύσω τον καθαρό και λίγο αλμυρίσμένο απο τους ανέμους των κυμμάτων αέρα της θάλασσας. Πόσον πεθύμησα εσάς, τους συγγενείς, τους φίλους, τους χωριανούς. Μερικούς τους ξέχασα απο τον καιρόν που έχω να τους δώ. Πιστεύω όμως ότι σύντομα θα έρθω. Και όταν έρθω θα φέρω και την πετονιάν μου μαζίν μου και θα πάρω και τον Νίκον μαζί μου στην θάλασσα να ψαρέψωμεν. Ο Νίκος θα βαστά τη ζεμπυλούδαν που θα βάλλομεν τα ψάρια μέσα. Πές του Νίκου να είναι φρόνιμος και να ακούη της μάμμας του ότι του λέη. Αν δέν σου ακούη να μου το πής όταν έρθης. Γράψετε του Βάσου χαιρετίσματα και απο μέναν. Χαιρετισμούς πολλούς δόσε στον πεθθερόν μου, πεθθεραν μου, μητέρα μου, αδέλφια μας και πές τους ότι δέν μπορώ δέν δικαιούμαι να στείλω άλλο γράμμαν εκτός απο το δικό σου. Απ’ εκείνους μπορώ να πάρω, όταν είναι μέσα στον φάκελλον σου αλλά εγώ δέν μπορώ να στείλω.
Επίσης δόσε χαιρετισμούς στην Ρεβεκκούν, στον πεθθερόν, πεθθεράν της, στες στετέδες μας, στον Αντρείκκον, στην κουμέραν την Στασσούν και πές της ότι οι επισκέψεις μας μέχρι τες 15 του μηνός συνεχίζονται. Επομένως η Λαμπρή θα είναι μετά τες 15 του Απρίλλη. Χαιρετισμούς δόσε και εις τον Νίκον της Ελένης και εις την ίδιαν άν την βλέπεις, στον Παπάντωνην, στον Αντρείκκον του, στον Μίχαλον, στον Βάσον του θείου μας του Γιαννή, στον θείον σου τον Γιαννήν και της θείας σου Δεσποινούν, στην θείαν μου την Σοφιανούν, στους άλλους συμπεθθέρους μας και σ’ όλους.</p>

<p>Σας χαιρετώ με πολλήν αγάπην Χριστόδουλος.</p>

<p><img src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/200357.jpg" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[14-3-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/14-3-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:24:31+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/14-3-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>14/03/57 8363 Λευκοσίας</p>

<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς Κεντρικές φυλακές</p>

<p>Πολυαγαπημένε μου και ακσέχαστε ατρούλι είμαστε πολύ καλά όλυ στο χοργιόν και σε χερετούμεν. Ειμάμα σου είνε και αυτή καλά και σου εύχετε να γιρίσης μετο καλόν.</p>

<p>Επίσης και εχώ προί και βράδην δεν σε κσεγνό απο την προσευχήν μου, παρακαλό τον θεόν νασε έχει καλά και να σου δίνη την υπομονήν που σου χριάζετε, και να βάλυ το ευλογυμένον χέρην του να εισιχάσουν αυτή ειπόνη, αυτή βουρτούνα που δέρνη τον κόσμον. Πσές όλον και σε θορούσα όνηρον μόλυς έκλυα τα μάτηα μου σεδορούσα προστά μου. Και σίμερα όλον και σε είχα στην δίμισην μου. Είμουνα πολύ αδιάδετη, δεν μπορούσα να εργαστό. Δέν γνορίζο ούτε εγό τή σηνβένη με τους γονής μου , περνό πολύ καλά, ειμάμα μου όταν πάη να πσομνήση γιατην Στέλα και την Μαρούλα πρέπη να πάρη και κάτη για μέναν, νομήζη ότη είνε αβτά που με στενοχωρούν. Όχη δέν με διαβέρουν καδόλου αβτά , μόνο κοτάσου δα βρότην ευτιγίαν αγαπιμένε μου ατρούλυ. Βρότηζε πάντοτε να έχης ειπομονήν είσος γίνηπιό σίτομη ει ατάμοσίμας. Άρχισα και πάλιν να περιμένο με λαγτάραν την επιστολύν σου και μετά την κάρταν. Ος κσέρης ογτό μέρες ακόμα έχη απο την επίσκεπσην και δα γελάσης όταν τοδής αυτόν αλά εγό άρχισα νασε πεδιμό κιόλας . Τες κάρτες νατες στήλης για μέναν, Δέσπεινα Κόστα, Ρεβέκα Κόστα και τον πεδερόν της Χριστόδουλος Ευσταδίου.</p>

<p>Στο περιβόλιν εύαλα έναν κομάτην λουβήν και δα βάλο και λίγα κριατοβάσουλα και κλάδεπσα και τες βαζανιές, ο κερός εκσακολοδή να βρέχη τόρα. Σίμερα όμος ειμέρα είνε καλύ. Ο αδελυός σου ο Γιορκής εχάλασεν το μαχαζούην της Ελένης και το βάζη για να κουβαλυδή μέσα. Το γτήζη ο Νίκος και έβερε και τον αδελυό του τον Γιανή νατον μάδη γτήστην.</p>

<p>Έχης χερετησμούς πολούς απο τον βάσον μας. Πίραμεν επιτολίν του προλύγου και μας γράβη ότη δέλη να αραβονιαστή εκή.
Έχης χερετησμού πολύς απο τους γονής μας, αδέλφυα μας, θίες, θίους μας, γιαγιάδες μας και απόλους τους σιγκενής μας. Επίσης και απο τον Νίκον μας .</p>

<p>Καλήν νήγτα και καλύ ειγίαν αγαπιμένε μου και στο χοργιόν ελεύθερος.</p>

<p>Με αγάπην και φυλλιά ει γυνέκα σου χ χ χ</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[28-2-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/28-2-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:07:16+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/28-2-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Χριστόδουλος Ν Πενταράς<br/>
Κεντρικές φυλακές Λευκωσίας</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη,</p>

<p>Επίρα την επιστολήν σου και εχάρικα πάρα πολύ που μίλισα με την επιστολίν σου και ειδα ότη είσε εντελός καλά, δόξα σοι ο θεός είμαστε και εμής όλυ καλά μήν ανισιγής καθόλου. Σου έστιλα και πρότην επιστολήν αλά είδα ναμου γράβης ότη μέχρη που έστηλες την δικήν σου δέν την πίρες ακόμα ελπίζο όμος να την πίρες μετά. Σου είχα γράπση την κάρταν να την στίλης για την μάμα μου, τον κουμπάρον σου τον Χαμπήν του Σαβή και για μέναν. Κσέρης πόσον χέρουμε που κοντεύουν ειμέρες πουδα πάρο την κάρταν γιανα μπορεσουμεν νανταμοθούμεν γιανα ειδό μετα μάτια μου ότη είσε εντελός καλά. Γιανα κσαλαβρόσο λύγον την καρδία μου πουτους πόνους.  ́Οσπου αγαπιμένε μου βοηδίση ο μεγαλοδίναμος θεός και γίνουν περαστηκά και ανταμοθούμεν μιά για πάντα.
Ο Νίκος μας είνε πολί καλά μα δέν το χονέβη πουδέν τον άβισαν στην επίσκεπσην νατον πιάσης. Αβτές τες μέρες είχαμεν ορέες φροχές και άργισαν και βάζουν και τες ακουργιές και άλες ρέντες αλά τα νερά τους λάκους είνε πολί λίγα.
To περασμέμον Σάβαττον πέδανεν και εικατερινού του Νέαρχου έπαδεν αποκοπόν και πέδανεν στον δρόμον που ερχόταν απο την δουλιάν. Έδοσα τον τίτλον του βιβλίου στον βάσον και δα βροντήση έπεν να μουτόβρη.
Την ερχόμενην κιριακήν δα κάμουν και τον Νεοκλίν που την έμπαν παπά γιανα βοηδάη στον παπά μας. Ο παπά Γιωρκής έρδεν απο την κλινηκήν αλά ακόμα δέν μπορή να κάμη λυτουργίαν. Την κιριακήν μας λιτούργισεν ο παπά αναστάσης. Για το χοράβην είπαμεν του κουμπάρου του χολλή και είπεν να σκεβτή αν μας δόσουν διακόσιες πενίτα λίρες και το κριδάρην δικό μας, είτε τρακόσιες μετο κριδάρην λέη ο παπάς μου νατο δόσουμεν. Δέλυτο και ο πάσιος βέτος, είνε πολί ορέον το κριδάρην του. Αν δέν μας δόσουν όμος καλύ τημή δέ δα το δόσουμε. Να βοηδίση ο θεός νάρδης και εσή μετο καλόν και το πουλούμεν και είστερα άμαδέλης. Ει μητέρα σου είνε καλά και σου στέη χερετισμούς και λέη λιπάτε που δέν έρδεν νασε ειδή μα την βλάβτη το αβτοκίνητον και βοβάτε. Γιατην επίσκεπσην δα έρδομεν την ερχόμενην παρασκεβήν άν έχουμεν κάρταν και απο σέναν και τον κόκον, αν δέν έρδομεν την παρασκεβήν μήν ανισιχής δάρδουμεν την άλην βθομάδαν. Τίποτε άλον δέν έχο νασου γράπσο. Καλινίχτα διότη ένε αργά και εικορούδες πλάγιασαν και μόνη στο τραπέζην αροδιμό. Χαιρετισμούς απο την μάμα σου, μάμα μου, παπά μου, αδέρφια μας, γιαγιάδες μας, θείους, θείες μας και απόλους τους σικενής μας.
Όταν μου είπες έχε γιάν και εγύρισες να βίγης ένιοσα την καρδούλα μου που μέσα μου και ράγην.</p>

<p>Με παντοτινήν αγάπην και φιλλιά ει κιρία σου Δέσπεινα χ χ χ</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/280257.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/280257B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[17-2-57]]></title>
    <link href="http://despo.github.io/ta_grammata/17-2-57/"/>
    <updated>2014-04-23T03:02:02+01:00</updated>
    <id>http://despo.github.io/ta_grammata/17-2-57</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Κεντρικές φυλακές Λευκοσίας<br/>
17-2-57</p>

<p>Αγαπημένε μου Ατρούλη</p>

<p>Είμαστε πολύ καλά το ίδιον επιδιμό και διασέν. Ως εκτούτου δέν σαι ξεχνό, βράδην και πρωίν απο την προσεβχήν μου. Εγό έγινα εντελός καλά μήν στενοχορίσε καθόλου, διότη ειστενοχορία μας κάνη μεγάλον κακόν διότηός σε γνόρισα στην επίσκεπσην είσουν πολύ στενοχοριμένος. Τή να γίνη δα περάσουμεν και αρόστιες και βάσανα μιά και μας τα προσβέρι ο θεός να τα δεγτούμεν, μίχιρότερα λέμεν. Ας κάνουμεν ακόμα λύγην ειπομονήν και είσος να εισιχάση ειβουρτούνα και νάρθι ειγαλύνη. Τα μακριά κοντά γίνικαν.Eίδα και στην επιστολύν σου να διεροτίσε άνδασε συχορίσο για το κακόν που μου έκαμες. Δέν ένε κακόν αβτόν αγαπημένε μου, δέν δέλο νασε βασανίζη αβτή εισκέπσης. Είταν της μίρας νατα ειποβέρουμεν. Εγό δάμε πάντοτε με καδαρήν καρδιά και ανιγτές αγκάλες με ειπομονήν αλλά και με υπεριφάνιαν δασε προσμένο.</p>

<p>Στο χοργιόν τόρα ειδουλιές που κάνουμεν είνε πολύ λύγες διότη δέν έχη νερόν και έτση δέδα βάλουμεν πολές ρέτες. Aρχισα και ποτήζο τες ακινάρες τόρα στο περιβόλιν, έχο λύγα σπανάγια και λάχανα και τα κόβο του παπά μου και τα πουλή. Το κριδάριν μας είνε πολύ ορέον, πίγα σίμερα και το είδα. Εδό εκσακολουδή να είνε καλοκέρην. Βέτος ούτε ειβρίση έτρεκσεν ούτε ειλάκκη νερόν επιάσαν. Σίμερα πατρέβετε και ειμαρούλα του Γιόρκου του μαβτονικόλα. Κάρτες να στίλις για την μάμα μου, Κιριακού Κόστα και Χαράλαπος, Σαβή Σπύρου και για μέναν Δέσπειναν Κόστα. Ειμάμα σου είνε και αβτή πολύ καλά και όλα τα αδέλβια σου και σου στέλουν πολούς χερετησμούς. Ρότισα γιατο βιβλίον πουδέλης μα δέντο έχου στα βιβλιοπολία επουλιδίκαν λέουν αλά δα βροντίσο όμος νατοβρό απο κανέναν μαδιτήν και νατο βέρο. Λυπόν ος εδό τελιόνο την επιστολήν και ναμε σιχορής για τα λάδιμου.
Χερετισμούς απο τους γονής μας, αδέλφια μας, γιαγιάδες μας και απόλους τους συγκενής και φύλους σου.</p>

<p>Με παντοτινήν<br/>
αγάπην εικιρία σου.</p>

<p><img class="left" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170257.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα πρώτη σελίδα" alt="images">
<img class="right" src="http://despo.github.io/ta_grammata/images/1957/170257B.jpg" width="400" height="350" title="γράμμα δεύτερη σελίδα" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
